<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<treaty>
  <meta>
    <name>Dominican Republic - Central America</name>
    <type>Free Trade Agreement &amp; Economic Integration Agreement</type>
    <wto_rta_id>764</wto_rta_id>
    <treaty_identifier>414</treaty_identifier>
    <status>In Force</status>
    <notification>GATT Art. XXIV &amp; GATS Art. V</notification>
    <date_signed>1998-04-16</date_signed>
    <date_into_force>2001-10-04</date_into_force>
    <date_notification>2012-01-06</date_notification>
    <end_implementation>2004-12-30</end_implementation>
    <date_inactive/>
    <parties_original>
      <partyisocode n="1">CRI</partyisocode>
      <partyisocode n="2">DOM</partyisocode>
      <partyisocode n="3">GTM</partyisocode>
      <partyisocode n="4">HND</partyisocode>
      <partyisocode n="5">NIC</partyisocode>
      <partyisocode n="6">SLV</partyisocode>
    </parties_original>
    <parties>
      <partyisocode n="1">CRI</partyisocode>
      <partyisocode n="2">DOM</partyisocode>
      <partyisocode n="3">GTM</partyisocode>
      <partyisocode n="4">HND</partyisocode>
      <partyisocode n="5">NIC</partyisocode>
      <partyisocode n="6">SLV</partyisocode>
    </parties>
    <composition>Plurilateral</composition>
    <region>Central America; Caribbean</region>
    <parties_wto>Yes</parties_wto>
    <crossregional>Yes</crossregional>
    <language>es</language>
    <source lang="es" type="full text">http://www.sice.oas.org/Trade/camdrep/CARdo_2s.asp</source>
    <source lang="es" type="annex">http://www.sice.oas.org/Trade/camdrep/indice.asp</source>
  </meta>
  <body>
    <chapter name="Preamble" chapter_identifier="4133">
      <article article_identifier="35726">Tratado de Libre Comercio entre Centroamérica y República
            Dominicana
          PREAMBULO
            Los Gobiernos de las Repúblicas de Costa Rica, El Salvador,
            Guatemala, Honduras, Nicaragua y el de la República
            Dominicana,
          
            DECIDIDOS A
          
            FORTALECER los vínculos de amistad y el espíritu de
            cooperación existente entre sus pueblos;
          
            ALCANZAR un mejor equilibrio en sus relaciones comerciales;
          
            PROPICIAR un mercado más extenso y seguro para los bienes
            producidos y el intercambio recíproco de servicios en sus
            territorios;
          
            ELEVAR la competitividad del sector servicios, requisito,
            sine qua non para la facilitación del
            comercio de mercancías y el flujo de capitales y
            tecnologías, contribuyendo de manera determinante a
            consolidar la competitividad sistémica de los países en el
            área de libre comercio;
          
            REDUCIR las distorsiones en su comercio recíproco;
          
            ESTABLECER un ordenamiento jurídico con reglas claras,
            transparentes y de beneficio mutuo para la promoción y
            protección de las inversiones, así como del intercambio
            comercial de sus bienes y servicios;
          
            RESPETAR sus respectivos derechos y obligaciones derivados
            del Acuerdo de Marrakesh por el que se establece la
            Organización Mundial del Comercio (Acuerdo sobre la OMC),
            así como de otros instrumentos bilaterales y multilaterales
            de integración y cooperación;
          
            REFORZAR la competitividad de sus empresas en los mercados
            mundiales;
          
            PROTEGER los derechos de propiedad intelectual;
          
            CREAR oportunidades de empleo y mejorar los niveles de vida
            en sus respectivos territorios;
          
            PROMOVER el desarrollo económico de manera congruente con la
            protección y conservación del medio ambiente, así como con
            el desarrollo sostenible;
          
            PRESERVAR su capacidad para salvaguardar el bienestar
            público;
          
            FOMENTAR la participación dinámica de los distintos agentes
            económicos, en particular del sector privado, en los
            esfuerzos orientados a profundizar sus relaciones
            económicas; y
          
            MEJORAR la capacidad de negociación de las Partes en los
            foros comerciales en que participen conjuntamente;
          Celebran el Presente Tratado de Libre Comercio Centroamérica-República Dominicana
PRIMERA PARTE: DISPOSICIONES
            GENERALES</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO I" name="Disposiciones Iniciales" chapter_identifier="4134">
      <article number="ARTÍCULO 1.01" name="Establecimiento De La Zona De Libre Comercio" article_identifier="35727">Las Partes establecen una zona de libre comercio de
                conformidad con lo dispuesto en el artículo XXIV del
                Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de
                1994 (GATT de 1994) y del artículo V del Acuerdo General
                sobre el Comercio de Servicios (AGCS) del Acuerdo sobre
                la OMC.
              
                Salvo disposición en contrario, este Tratado se aplicará
                entre República Dominicana y cada uno de los países
                centroamericanos considerados individualmente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 1.02" name="Objetivos" article_identifier="35728">El presente Tratado tiene como principales objetivos los
                siguientes:
              
                    estimular la expansión y diversificación del
                    comercio de bienes y servicios entre las Partes;
                  
                    promover condiciones de libre competencia dentro del
                    Área de Libre Comercio;
                  
                    eliminar recíprocamente las barreras al comercio de
                    bienes y servicios originarios de las Partes;
                  
                    eliminar las barreras al movimiento de capitales y
                    personas de negocios entre los territorios de las
                    Partes;
                  
                    aumentar las oportunidades de inversión en los
                    territorios de las Partes;
                  
                    promover y proteger las inversiones orientadas a
                    aprovechar intensivamente las ventajas que ofrecen
                    los mercados de las Partes y a fortalecer la
                    capacidad competitiva de los países signatarios en
                    las corrientes de intercambio mundial; y
                  
                    crear procedimientos eficaces para la aplicación y
                    cumplimiento de este Tratado, para su administración
                    conjunta y para la solución de controversias.
                  
                Las Partes interpretarán y aplicarán las disposiciones
                de este Tratado a la luz de los objetivos en el párrafo
                1 y de conformidad con las normas aplicables del Derecho
                Internacional.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO II" name="Definiciones Generales" chapter_identifier="4135">
      <article number="ARTÍCULO 2.01" name="Definiciones De Aplicación General" article_identifier="35729">Para efectos de este Tratado, salvo que se especifique otra
            cosa, se entenderá por:
            
            
          
Acuerdo sobre la OMC: Acuerdo por el que se establece la Organización Mundial del Comercio;

Bien: los productos o mercancías nacionales como se entienden en el GATT de 1994, sean originarios o no;

Bien originario: un bien que cumple con las reglas de origen establecidas en el capítulo IV (Reglas de Origen);

Código de Valoración Aduanera: el Acuerdo relativo a la aplicación del artículo VII del GATT de 1994, incluidas sus notas interpretativas;

Consejo: el Consejo Conjunto de Administración establecido de conformidad con el artículo 18.01;

Días: días naturales o calendario;

Fracción arancelaria: el desglose de un código de clasificación arancelaria del Sistema Armonizado a más de seis dígitos;

GATT de 1994: Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994, tal y como se define en el Anexo 1A del Acuerdo de Marrakesh por el que se establece la Organización Mundial del Comercio;

Medida: cualquier ley, reglamento, procedimiento, disposición o práctica administrativa, entre otros;

Nacional: una persona física que tiene la nacionalidad de una Parte conforme a su legislación;

NAD: Nomenclatura Arancelaria Dominicana, basada en el Sistema Armonizado de designación y codificación de mercancías con aperturas arancelarias, utilizadas y realizadas por la República Dominicana;

Parte: Todo Estado que ha consentido en obligarse por este Tratado y con respecto al cual el Tratado está en vigor.

Parte exportadora: la Parte desde cuyo territorio se exporta un bien o un servicio;

Parte importadora: la Parte a cuyo territorio se importa un bien o un servicio;

Persona: una persona física o jurídica; Persona jurídica: toda entidad jurídica debidamente constituida y organizada con arreglo a la legislación que le sea aplicable, con o sin fines de lucro, sea de derecho público, privado o mixto;

SAC: el Sistema Arancelario Centroamericano utilizado por los países miembros del Tratado General de Integración Económica Centroamericana, basado en el Sistema Armonizado de Designación y Codificación de Mercancías;

Secretariado: el Secretariado establecido de conformidad con el artículo 18.02;

Sistema Armonizado: el Sistema Armonizado de Designación y Codificación de Mercancías (SA), incluidas las reglas generales de clasificación y sus notas legales y notas explicativas;

Territorio: para cada Parte, según se define en el anexo a este artículo.

          SEGUNDA PARTE: DISPOSICIONES RELATIVAS
          AL COMERCIO E INVERSION</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO III" name="Trato Nacional Y Acceso De Bienes Al Mercado" chapter_identifier="4136">
      <article number="ARTÍCULO 3.01" name="Definiciones" article_identifier="35730">Para efectos de este capítulo se
            entenderá por:
          Arancel aduanero:
            cualquier impuesto, arancel o tributo a la importación y
            cualquier cargo de cualquier tipo aplicado en relación con
            la importación de bienes, incluida cualquier forma de
            sobretasa o cargo adicional a las importaciones, excepto:
          
                cualquier cargo equivalente a un impuesto interno
                establecido de conformidad con el artículo III.2 del
                GATT de 1994 o cualquier disposición equivalente de un
                acuerdo sucesor del cual las Partes sean parte;
              
                cualquier cuota o derecho originado en la imposición de
                medidas contra prácticas desleales de comercio o
                aplicación de medidas de salvaguardia;
              
                cualquier derecho u otro cargo relacionado con la
                importación proporcional al costo de los servicios
                prestados;
              
                cualquier diferencia cambiaría adoptada por cualquiera
                de las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.02" name="Cobertura" article_identifier="35731">Este capítulo se aplicará al comercio de bienes entre
                las Partes.
              
                Para efectos de la aplicación de este capítulo, en caso
                de que exista contradicción entre sus disposiciones y
                cualquier otra disposición de este Tratado, prevalecerán
                las de este capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.03" name="Trato Nacional" article_identifier="35732">Cada Parte otorgará trato nacional a los bienes de otra
                Parte, de conformidad con el artículo III del GATT de
                1994, y cualquier disposición equivalente de un acuerdo
                sucesor del que todas las Partes sean contratantes, los
                cuales se incorporan a este Tratado y son parte
                integrante del mismo.
              
                Las disposiciones del párrafo 1 significan, respecto a
                una Parte, incluyendo sus departamentos, municipios o
                provincias, un trato no menos favorable que el trato más
                favorable que esa Parte, incluyendo sus departamentos,
                municipios o provincias, conceda a cualesquiera bienes
                similares, competidores directos o sustitutos de origen
                nacional.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.04" name="Liberalización Del Comercio De Bienes" article_identifier="35733">A partir de la entrada en vigencia de este Tratado, las
                Partes se comprometen a garantizar el acceso a sus
                respectivos mercados mediante la eliminación total del
                arancel aduanero al comercio sobre bienes originarios,
                excepto los contenidos en el anexo a este artículo.
              
                No obstante lo dispuesto en el párrafo 1, Nicaragua
                podrá aplicar el componente del arancel aduanero que
                aparece en la columna ATP de su arancel, y lo eliminará
                a partir del 1 de enero de 1999, salvo para los
                productos especificados en el anexo a este artículo.
              
                Las Partes acuerdan que a petición de cualquiera de
                ellas, realizarán consultas para examinar la posibilidad
                de eliminar el arancel aduanero a los bienes contenidos
                en el anexo a este artículo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.05" name="Restricciones A La Devolución De Derechos Arancelarios A La Importación Sobre Bienes Exportados Y A Los Programas De Diferimiento De Aranceles Aduaneros" article_identifier="35734">Las Partes aplicarán su legislación interna que rige sobre devolución de derechos arancelarios a la importación sobre bienes exportados y sobre los programas de diferimiento de aranceles aduaneros de conformidad con sus derechos y obligaciones ante la Organización Mundial del Comercio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.06" name="Valoración Aduanera" article_identifier="35735">La valoración aduanera de un bien importado se
                determinará de conformidad con la legislación interna
                del país importador, en tanto se adopta el Código de
                Valoración Aduanera del GATT de 1994.
              
                No obstante lo anterior, a partir de la entrada en
                vigencia de este Tratado, ninguna Parte aplicará precios
                de referencia o precios mínimos para efectos de
                valoración aduanera de bienes originarios.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.07" name="Restricciones A La Importación Y A La Exportación" article_identifier="35736">Con excepción de los derechos de las Partes de
                conformidad con el artículo XX del GATT de 1994, y
                aquellos regulados en el capítulo VI (Medidas Sanitarias
                y Fitosanitarias) y el capítulo XIII (Obstáculos
                Técnicos al Comercio) de este Tratado, las Partes se
                comprometen a garantizar el acceso a sus respectivos
                mercados mediante la eliminación total e inmediata de
                las barreras no arancelarias.
              
                Salvo que se disponga lo contrario en otros capítulos de
                este Tratado, ninguna de las Partes podrá adoptar o
                mantener prohibición o restricción alguna a la
                importación de cualquier bien de otra Parte o a la
                exportación o venta para la exportación de cualquier
                bien destinado a territorio de otra Parte, excepto lo
                previsto en el artículo XI del GATT de 1994. Para tal
                efecto, el artículo XI del GATT de 1994 o cualquier otra
                disposición equivalente de un acuerdo sucesor al cual
                pertenezcan las Partes, se incorporan a este Tratado y
                son parte integrante del mismo.
              
                En caso de que una de las Partes mantenga o adopte
                prohibiciones o restricciones a la importación de bienes
                originarios de otra Parte, deberá demostrar a la otra
                Parte que dichas medidas son compatibles con el Acuerdo
                sobre la OMC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.08" name="Derechos De Trámite Aduanero Y Derechos Consulares" article_identifier="35737">Ninguna de las Partes incrementará ni establecerá
                derechos de trámites aduaneros por concepto del servicio
                prestado por la aduana y eliminarán tales derechos sobre
                bienes originarios a partir de la entrada en vigencia de
                este Tratado, excepto los permitidos por el Acuerdo
                sobre la OMC
              
                Ninguna de las Partes cobrará derechos o cargos
                consulares, ni exigirá formalidades consulares sobre
                bienes originarios a partir de la entrada en vigencia de
                este Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.09" name="Marcado De País De Origen" article_identifier="35738">El anexo a este artículo se aplicará a las medidas relacionadas con el marcado de país de origen.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.10" name="Apoyos, Ayudas Internas Y Subvenciones A La Exportación" article_identifier="35739">Las Partes ratifican sus derechos y obligaciones derivadas del Acuerdo sobre la OMC en materia de apoyos, ayudas internas y subvenciones a la exportación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.11" name="Publicación Y Notificación" article_identifier="35740">Cada Parte publicará y notificará a la otra Parte, en un
                plazo no mayor de cuarenta días a partir de la entrada
                en vigor de este Tratado, las medidas correspondientes a
                leyes, reglamentos, decisiones judiciales,
                procedimientos y disposiciones administrativas de
                aplicación general que haya puesto en vigor y estén
                vinculados a lo dispuesto en este capítulo.
              
                En la medida de lo posible, cada una de las Partes
                publicará y notificará a la otra Parte cualquier medida
                indicada en el párrafo 1 que se proponga adoptar, y
                brindará a la Parte interesada oportunidad razonable
                para formular observaciones sobre las medidas
                propuestas.
              
                Las disposiciones de este artículo no obligarán a
                ninguna Parte a revelar información de carácter
                confidencial cuya divulgación pueda constituir un
                obstáculo para el cumplimiento de las leyes, sea
                contraria al interés público o perjudique los intereses
                comerciales legítimos de empresas públicas o privadas.
              
                Cada Parte a solicitud de otra Parte, le proporcionará
                información y dará respuesta oportuna a cualquier
                cuestionamiento relativo a medidas vigentes o en
                proyecto, sin perjuicio de que esa Parte interesada haya
                sido o no previamente notificada de la medida.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3.12" name="Comité De Comercio De Bienes" article_identifier="35741">El Consejo establecerá un Comité de Comercio de Bienes integrado por representantes de cada una de las partes. El Comité se reunirá al menos una vez al año.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO IV" name="Reglas De Origen" chapter_identifier="4137">
      <article number="ARTÍCULO 4.01" name="Definiciones" article_identifier="35742">Para efectos del presente capítulo, se entenderá por:
          Capítulo: se refiere a
            los primeros desgloses de las Secciones que se identifican
            por poseer dos dígitos en el Sistema Armonizado de
            Designación y Codificación de Mercancías (SA) o del Sistema
            Arancelario Centroamericano (SAC) o de la Nomenclatura
            Arancelaria Dominicana (NAD);
          CIF: siglas
            internacionales que significan en español Costo, Seguro y
            Flete;
          Código de Valoración en
            Aduanas: el Acuerdo relativo a la aplicación del
            artículo VII del GATT de 1994, incluidas sus Notas
            Explicativas;
          FOB: siglas
            internacionales que significan en español libre a bordo
            (LAB). Se aplica a cualquier medio de transporte;
          Importación: ingreso de
            mercancías a territorio de una de las Partes para su uso o
            consumo previo cumplimiento de las formalidades aduaneras;
          Materiales, materias
            productos: mercancías utilizadas en la producción
            de otra Mercancía. Incluye las partes;
          Mercancía: cualquier
            material, materia, producto o parte susceptibles de
            comercializarse;
          Mercancías fungibles:
            mercancías intercambiables para efectos comerciales cuyas
            propiedades son esencialmente idénticas y que no resulta
            práctico diferenciar una de la otra, por simple examen
            visual;
          Mercancías idénticas:
            aquellas mercancías iguales en todos sus aspectos, incluidas
            sus características físicas, calidad, marca y prestigio
            comercial, en donde las pequeñas diferencias de aspectos no
            impiden su consideración como idénticas;
          Mercancías indirectas:
            todo material, materia o producto, que no esté físicamente
            incorporado en una mercancía, utilizado en la producción
            verificación e inspección de la mercancía, operación de
            equipos relacionados con ella o para el mantenimiento de
            edificios. Incluye:
          
                combustible, energía; catalizadores y solventes;
              
                equipo, aparatos y aditamentos utilizados para la
                verificación o inspección de las mercancías;
              
                guantes, anteojos, calzado, prendas de vestir, equipo y
                aditamentos de seguridad;
              
                herramientas, troqueles y moldes;
              
                repuestos o refacciones y materiales utilizados en el
                mantenimiento de equipo y edificios;
              
                lubricantes, grasas, productos compuestos y otros
                productos utilizados en la producción, operación de
                equipo o mantenimiento de los edificios;
              
                cualquier otra materia o producto que no esté
                incorporado en la mercancía, pero que adecuadamente
                pueda demostrarse que forma parte de dicha producción;
              Mercancías similares:
            aquellas mercancías que sin ser iguales en todos sus
            aspectos, tienen características y composiciones semejantes,
            especialmente en lo que se refiere a calidad y prestigio
            comercial, lo que les permite cumplir las mismas funciones y
            ser comercialmente intercambiables;
          Mercancía, materia, producto o
            material originario: una mercancía, materia,
            producto o material que califica como originario de
            conformidad con lo establecido en este capítulo;
          Partida: se refiere a los
            desgloses de los capítulos que se identifican por contener
            cuatro dígitos en el SA, SAC o la NAD;
          Principios de Contabilidad
            Generalmente Aceptados: los principios utilizados
            en los territorios de las Partes, que confieren apoyo
            substancial autorizado respecto al registro de ingresos,
            costos, gastos, activos y pasivo involucrados en la
            información y elaboración de estados financieros. Estos
            indicadores pueden constituirse en guías amplias de
            aplicación general, así como aquellas normas prácticas y
            procedimientos propios empleados usualmente en la
            contabilidad;
          Producción: el cultivo,
            extracción, cosecha, nacimiento y crianza, pesca, caza,
            manufactura, procesamiento o el ensamblado de una mercancía;
          Productor: persona -
            natural o jurídica - que cultiva, extrae, cosecha, cría los
            animales nacidos en su país y obtiene los productos
            derivados de estos; pesca, caza, manufactura, procesa o
            ensambla una mercancía;
          Valor de Transacción de una
          mercancía: el precio realmente pagado o por pagar
          por una mercancía. Para la determinación del Valor de
          Transacción se aplicará la legislación vigente en las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.02" name="Criterios De Origen" article_identifier="35743">Se entiende que una mercancía es considerada como originaria de las Partes de este Tratado si ha sido enteramente obtenida en cualquiera de sus territorios. Cuando se incorporen mercancías no originarias deberá existir un grado de transformación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.03" name="De La Determinación, Certificación Y Verificación De Origen" article_identifier="35744">La determinación del origen de las mercancías y los correspondientes procedimientos de certificación y verificación se harán de conformidad con lo establecido en el presente capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.04" name="Ámbito De Aplicación" article_identifier="35745">El ámbito de aplicación de las Reglas de Origen y sus modificaciones se circunscribe al intercambio de mercancías regido por las disposiciones de este Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.05" name="Principio Básico Para La Determinación De Origen, Cuando Se Incorporen Materias O Productos No Originarios" article_identifier="35746">Las Reglas de Origen de este capítulo se basan en el principio general de cambio de clasificación arancelaria que se complementará, cuando sea necesario, con otros requisitos según se especifique en este capítulo y su anexo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.06" name="Instrumentos De Aplicación" article_identifier="35747">Para los efectos del artículo anterior, la base de clasificación de las mercancías es el Sistema Armonizado y para aquellas mercancías codificadas a más de seis dígitos, el SAC o la NAD.

Cuando se emplee la determinación del Valor de Transacción de una mercancía se aplicará la legislación vigente en cada una de las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.07" name="Mercancías Originarias" article_identifier="35748">Se consideran mercancías originarias del territorio de una
            Parte:
          
                los productos y subproductos obtenidos totalmente en una
                Parte:
              
                    animales vivos nacidos y criados en esa Parte. Se
                    entiende por animales todos los animales vivos,
                    incluidos mamíferos, aves, peces, crustáceos,
                    moluscos, reptiles, bacterias y virus;
                  
                    animales obtenidos por caza, trampas, pesca,
                    recolección o captura en esa Parte. Abarca los
                    animales obtenidos en la naturaleza de las Partes;
                  
                    productos obtenidos de animales vivos en esa Parte.
                    Incluye entre otros, los productos obtenidos de
                    animales vivos sin elaboración ulterior, incluyendo
                    leche, huevos, miel natural;
                  
                    plantas y productos de plantas cosechados o
                    recolectados en esa Parte. Comprende entre otros
                    toda la vegetación, incluyendo frutas, esquejes,
                    flores, semillas, hortalizas, árboles, algas
                    marinas, hongos y plantas vivas crecidas en las
                    Partes;
                  
                    minerales y otras sustancias que surjan
                    naturalmente, no incluidos en las definiciones
                    anteriores, extraídos o tomados en esa Parte;
                    incluye entre otros: la sal marina, azufre mineral
                    en bruto que surge en estado libre, arenas
                    naturales, arcillas, piedras, minerales metalíferos,
                    petróleo crudo, gas natural, minerales bituminosos,
                    tierras naturales, aguas naturales ordinarias, agua
                    minerales naturales;
                  
                    desechos y desperdicios derivados de operaciones de
                    fabricación o transformación o del consumo de esa
                    Parte y aptos sólo para su eliminación o para la
                    recuperación de materias primas. Abarca todos los
                    desechos y desperdicios, incluidos aquellos
                    resultantes de la fabricación, las operaciones de
                    transformación o el consumo en la misma Parte, la
                    maquinaria defectuosa, los envases desechados, los
                    desperdicios domésticos y todos los productos que ya
                    no pueden cumplir con el propósito para el que se
                    habían producido y aptos sólo para su desecho o para
                    la recuperación de materias primas. Se entiende por
                    dichas operaciones de fabricación entre otras los de
                    carácter industrial o químico, minería, agricultura,
                    construcción, refinado, incineración y depuración de
                    aguas residuales;
                  
                    artículos recogidos en esa Parte que ya no pueden
                    desempeñar su función inicial ni ser restaurados o
                    reparados y aptos sólo para la eliminación o para la
                    recuperación de piezas o de materias primas;
                  
                    piezas o materias primas recuperadas u obtenidas en
                    esa Parte procedente de artículos que no constituyan
                    sustancias peligrosas de acuerdo a normas y
                    estándares nacionales e internacionales:
                  
                        que ya no puedan desempeñar su función inicial
                        sin ser restaurados o reparados; o
                      
                        recogidos en esa Parte no aptos para su
                        propósito originario ni para ser restaurados o
                        reparados y aptos sólo para la eliminación o
                        para la recuperación de partes o de materias
                        primas;
                      
                    mercancías obtenidas o producidas en esa Parte
                    solamente con productos de las definiciones
                    anteriores, siempre que no constituyan sustancias
                    peligrosas de acuerdo a normas y estándares
                    nacionales e internacionales:
                  
                        el producto deberá haber sido obtenido o
                        producido con productos de esa Parte mencionados
                        en las definiciones anteriores;
                      
                        los productos de las definiciones anteriores
                        siempre que no hayan sido transformados en otro
                        país; y
                      
                        el producto no deberá contener materias que no
                        se consideren obtenidas totalmente en esa Parte;
                      
                los productos del mar, suelo o subsuelo marino,
                extraídos fuera de sus aguas territoriales, por barcos
                con bandera nacional registrados o arrendados por
                empresas legalmente establecidas en sus territorios. Los
                productos de la pesca y otros productos del mar
                obtenidos fuera del mar territorial y de las zonas
                marítimas donde las Partes ejercen jurisdicción, se
                consideran obtenidos totalmente en los Estados de
                registro de la nave que realiza esas operaciones. El
                término registro incluye la inscripción concedida por un
                país a naves o naves fábrica fletadas o matriculadas a
                condición de que esté en conformidad con las
                disposiciones legales de esa Parte;
              
                las mercancías producidas a bordo de barcos fábrica a
                partir de peces, crustáceos, moluscos y otros
                invertebrados acuáticos, obtenidos del mar por barcos
                registrados o matriculados por una Parte y que lleven su
                bandera;
              
                las mercancías elaboradas exclusivamente en los
                territorios de las Partes a partir de productos
                originarios; y
              
                las mercancías producidas en los territorios de las
                Partes que incorporen materias o productos no
                originarios que resulten de un proceso de transformación
                que les confiera una nueva identidad. Estas nuevas
                mercancías deberán cumplir con un cambio en la
                clasificación arancelaria conforme a este capítulo u
                otros requisitos, según se especifique en su anexo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.08" name="Operaciones O Procesos Mínimos" article_identifier="35749">Las operaciones o procesos mínimos que de por sí, o en
                combinación de ellos, no confieren el origen de una
                mercancía, cuando se empleen para:
              
                    asegurar el buen estado de conservación de las
                    mercancías durante su transporte y/o almacenamiento;
                  
                    que faciliten el envío o transporte;
                  
                    el envasado o la presentación de las mercancías para
                    su venta. Dichas operaciones y procesos mínimos son
                    los siguientes:
                  
                        aireación, ventilación, secado, refrigeración,
                        congelación;
                      
                        limpieza, lavado, cribado o tamizado; selección,
                        clasificación o graduación;
                      
                        pelado, descascarado o desconchado, deshuesado,
                        estrujado o exprimido;
                      
                        eliminación de polvo o de partes averiadas o
                        dañadas, aplicación de aceite, pintura contra el
                        óxido o recubrimientos protectores;
                      
                        ensayos o calibrado; división de envíos a
                        granel; agrupación en paquetes; adhesión de
                        marcas, etiquetas o señales distintivas sobre
                        los productos y sus embalajes;
                      
                        envasado, desenvasado o reenvasado;
                      
                        dilución con agua o en cualquier otra solución
                        acuosa; ionización y salazón;
                      
                        la simple reunión o armado de partes de
                        productos para constituir una mercancía
                        completa; y
                      
                        la matanza de animales.
                      
                Las operaciones o procesos mínimos arriba definidos no
                se tendrán en cuenta al determinar si una mercancía ha
                sido obtenida totalmente en una o más de las Partes.
              
                Una operación de proceso mínimo o una combinación de
                ellos no impedirá conferir el origen a una mercancía si
                se ha producido una transformación suficiente como
                resultado de otras operaciones y procesos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.09" name="Mercancías Indirectas" article_identifier="35750">Las mercancías indirectas se considerarán originarias de la región independientemente de su lugar de elaboración o producción. Su valor contable registrado, podrá utilizarse en el cálculo de valor.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.10" name="Acumulación" article_identifier="35751">Para el cumplimiento de los requisitos de origen, las materias o productos originarios del territorio de cualquiera de las Partes, incorporados a una determinada mercancía en el territorio de la otra Parte, serán considerados originarios del territorio de esta última.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.11" name="Valor De Contenido Regional" article_identifier="35752">El Valor de Contenido Regional de las mercancías se
                calculará con base en el método de Valor de Transacción,
                para lo cual se aplicará la siguiente fórmula:
              
                Se obtiene de restar al Valor de Transacción de la
                mercancía, el valor de las mercancías no originarias de
                la región utilizadas en su elaboración o producción, y
                se dividirá entre el Valor de Transacción de la misma;
                todo lo cual es multiplicado por cien.
              VCR = [ (VT - VMN) / VT ] *
                100
                Cuando el productor de una mercancía no lo exporte
                directamente, el Valor de Transacción se ajustará hasta
                el punto en el cual el comprador reciba la mercancía
                dentro del territorio donde se encuentra el productor.
              
                Cuando el origen se determine por el Valor de Contenido
                Regional, el porcentaje requerido se especificará en el
                anexo correspondiente a las Reglas de Origen
                específicas.
              
                Todos los costos considerados en el cálculo de Valor de
                Contenido Regional, serán registrados y mantenidos de
                conformidad con los principios de contabilidad
                generalmente aceptados, aplicables en el territorio de
                la Parte donde la mercancía se produce.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.12" name="De Mínimis" article_identifier="35753">Una mercancía que no cumpla con el cambio de
                clasificación arancelaria de conformidad con lo
                establecido en el anexo a este capítulo, se considerará
                originaria, si el valor de todas las materias o
                productos no originarios utilizados en su producción, no
                excede de los siguientes porcentajes:
              
                Cuando se trate de mercancías que clasifican en los
                capítulos 50 al 63 del SAC o de la NAD, los porcentajes
                se referirán al peso de las fibras e hilados respecto al
                peso del material producido.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.13" name="Mercancías Fungibles (Intercambiables)" article_identifier="35754">Cuando en la elaboración o producción de una mercancía
                se utilicen mercancías fungibles o intercambiables,
                originarias y no originarias de las Partes, incluso
                cuando se mezclen o combinen y se exporten, el origen de
                estas mercancías podrá determinarse mediante la
                aplicación de alguno de los siguientes tres métodos de
                manejo de inventarios, a elección del productor.
              
                Una vez seleccionado uno de los métodos de manejo de
                inventarios, éste será utilizado durante todo el período
                fiscal.
              Método de primeras entradas,
                    primeras salidas (PEPS): método por medio
                    del cual el origen de las primeras mercancías
                    fungibles que se reciben en el inventario, se
                    considera como el origen, en igual número de
                    unidades, de las mercancías fungibles que primero se
                    retiran del inventario.
                  Método de últimas entradas,
                    primeras salidas (UEPS): método por medio
                    del cual el origen de las últimas mercancías
                    fungibles que se reciben en el inventario, se
                    considera como el origen, en igual número de
                    unidades, de las mercancías fungibles que primero se
                    retiran del inventario.
                  Método de
                    promedios: método por medio del cual el
                    origen de las mercancías fungibles retiradas del
                    inventario se basa en el porcentaje de mercancías
                    originarias y no originarias existentes en el
                    inventario. El promedio de mercancías no originarias
                    se determinará aplicando la siguiente fórmula:
                  PMNO  =  [ VTMFNO / VTMFOYNO
                    ]   *  100</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.14" name="Juegos O Surtidos" article_identifier="35755">Se aplica a las mercancías que se clasifican de acuerdo
                con la Regla General 3 para la interpretación del SAC o
                de la NAD y podrán calificar como originarias, siempre
                que cada una de las mercancías contenidas en el juego o
                surtidos, cumplan con las Reglas de Origen establecidas
                en este capítulo y su anexo.
              
                La regla De Mínimis podrá aplicarse
                a los juegos o surtidos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.15" name="Del Ensamble" article_identifier="35756">Serán mercancías originarias, según se establece en este
            capítulo, las mercancías que de conformidad con el SAC o la
            NAD, incorporen en su proceso de producción o de
            elaboración, partes y piezas no originarias debido a que:
          
                de conformidad con la Regla General 2 para la
                interpretación del SAC o de la NAD, la mercancía sin
                ensamblar se clasifica como mercancía ensamblada, en la
                misma partida o subpartida;
              
                las mercancías y sus partes se clasifican en la misma
                partida o subpartida; o
              
                el ensamble también confiere origen cuando éste
                incorpore componentes unitarios que se clasifican en una
                partida distinta a la de la mercancía final.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.16" name="Accesorios, Repuestos Y Herramientas" article_identifier="35757">Los accesorios, repuestos y herramientas entregados con
                la mercancía como parte usual de la misma, no se tomarán
                en cuenta para determinar si todas las materias o
                productos no originarios utilizados en la producción de
                una mercancía cumplen con el correspondiente cambio de
                clasificación arancelaria establecido en este capítulo y
                su anexo, siempre que:
              
                    los accesorios, repuestos y herramientas no sean
                    facturados por separado de la mercancía,
                    independientemente de que se desglosen o detallen
                    cada uno en la propia factura; y
                  
                    la cantidad y el valor de estos accesorios,
                    repuestos y herramientas sean los habituales para la
                    mercancía clasificante.
                  
                Los accesorios, repuestos y herramientas que no cumplan
                con las condiciones anteriores se les aplicará la regla
                de origen correspondiente a cada una de ellas por
                separado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.17" name="Envases Y Productos De Empaque Para Venta Al Por Menor" article_identifier="35758">Los envases y productos de empaque presentados conjuntamente con la mercancía para la venta al por menor y clasificados por la mercancía que contengan, no se tomarán en cuenta para establecer el origen de la mercancía objeto de comercio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.18" name="Contenedores, Materias Y Productos De Embalaje Para Embarque" article_identifier="35759">Los contenedores, materias y productos de embalaje para embarque de una mercancía no se tomarán en cuenta para establecer el origen de la mercancía objeto de comercio, siempre y cuando sean los utilizados habitualmente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.19" name="Transbordo Y Expedición Directa O Tránsito Internacional" article_identifier="35760">Una mercancía originaria no perderá tal condición cuando
                se exporte de una Parte a otra Parte y en su
                transportación pase por el territorio de otras Partes o
                de un país no Parte, siempre que se cumpla con los
                siguientes requisitos:
              
                    el tránsito esté justificado por razones geográficas
                    o por consideraciones relativas a requerimientos de
                    transporte internacional;
                  
                    no esté destinada al comercio, uso o empleo en el o
                    los países de tránsito, sean o no Parte; y
                  
                    durante su transporte y depósito no sea transformada
                    o sometida a operaciones diferentes del embalaje,
                    empaque, reempaque, carga, descarga o manipulación
                    para asegurar la conservación.
                  
                En caso contrario, dicha mercancía perderá su condición
                de originaria.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.20" name="Formularios De Certificación Y Declaración De Origen" article_identifier="35761">Las Partes deben utilizar el formulario de Certificado
                de Origen, el que elaborará el Comité Técnico de Reglas
                de Origen y entrará en vigor dentro de los treinta días
                después del inicio de vigencia del presente Tratado.
              
                El Certificado de Origen contendrá la certificación y la
                declaración de origen.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.21" name="Certificación Y Declaración De Origen" article_identifier="35762">Para comprobar documentalmente que una mercancía
                califica como originaria de una de las Partes, el
                exportador emitirá la certificación de origen. Dicha
                certificación debe contener nombre, firma y sello del
                certificante y podrá ser avalado por la autoridad
                competente que cada Parte designe.
              
                Cuando el exportador no sea el productor de las
                mercancías, el primero podrá solicitarle una declaración
                de origen a fin de emitir la correspondiente
                certificación. En caso de que el exportador sea el
                productor de dicha mercancía no será necesaria la
                declaración de origen.
              
                Un exportador que haya emitido una certificación de
                origen incorrecta podrá corregirla y notificarlo por
                escrito, previo a la importación, a las personas a
                quienes hubiere entregado dicha certificación, así como
                a la autoridad competente de la Parte importadora, en
                cuyo caso no podrá ser sancionado.
              
                Las correcciones al Certificado de origen se solicitarán
                por escrito a la autoridad competente y las hará, en los
                casos que corresponda, el emisor de dicho documento.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.22" name="Exportaciones Que Ampara El Certificado De Origen" article_identifier="35763">El Certificado de Origen podrá amparar:
              
                    una sola exportación de una o más mercancías, o
                  
                    varias exportaciones de mercancías idénticas o
                    similares, por un plazo no mayor de un año, a un
                    mismo importador.
                  
                En ambos casos, durante la vigencia del certificado,
                para las exportaciones posteriores a la primera, bastará
                presentar copia o fotocopia del original.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.23" name="Registros Contables Y Otros Documentos" article_identifier="35764">El exportador que certifique el origen de las mercancías, debe conservar durante un período mínimo de cinco (5) años, después de la certificación de las mismas, todos los registros contables y documentos que amparen estrictamente el origen de las mercancías.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.24" name="Expedición Directa" article_identifier="35765">Cuando una mercancía originaria se exporta de una Parte a otra Parte y en su transportación pase por el territorio de otras Partes, sin ser transformada, la certificación de origen será la expedida por el exportador.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.25" name="De La Reexportación" article_identifier="35766">Cuando una mercancía originaria de una Parte ha sido importada en el territorio de otra Parte y se exporta de este último a otra Parte, la certificación de origen será avalada por la entidad oficial competente del país de importación, indicando que la mercancía no ha sido transformada y adjuntando fotocopia del Certificado del país de origen.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.26" name="No Requerimiento Del Certificado De Origen" article_identifier="35767">No se requerirá el Certificado de Origen en los
                siguientes casos:
              
                    importaciones con fines comerciales de mercancías
                    cuyo valor en aduanas no exceda de un monto
                    equivalente en moneda nacional a un mil dólares de
                    los Estados Unidos de América (US$ 1,000.00). En
                    este caso la factura comercial indicará que la
                    mercancía califica como originaria;
                  
                    importaciones con fines no comerciales de mercancías
                    cuyo valor en aduanas no exceda de un monto
                    equivalente en moneda nacional a un mil dólares de
                    los Estados Unidos de América (US$ 1,000.00).
                  
                No se aplicarán las excepciones anteriores cuando se
                compruebe que una importación ha sido fraccionada en dos
                o más expediciones.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.27" name="Omisión O Anomalías En El Certificado De Origen" article_identifier="35768">Cuando el exportador no presente el certificado o certifique incorrectamente el origen de determinada mercancía, la Parte importadora no denegará la importación. Sin embargo, la autoridad competente exigirá una garantía por un monto equivalente a la cuantía de los tributos, los cuales podrán ser devueltos dentro del plazo establecido por la legislación de cada Parte, previa presentación del Certificado de Origen correspondiente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.28" name="Declaraciones Falsas O Infundadas" article_identifier="35769">Cuando el exportador ha certificado de manera falsa o
                infundada que la mercancía califica como originaria, la
                autoridad competente de la Parte importadora declarará
                como no originaria dicha mercancía hasta que el
                exportador pruebe que cumple con lo establecido en este
                capítulo.
              
                Cada una de las Partes se compromete a imponer las
                sanciones penales, civiles o administrativas
                correspondientes conforme a su legislación nacional.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.29" name="Colaboración Entre Autoridades Competentes" article_identifier="35770">La autoridad competente de la Parte importadora podrá solicitar a su homóloga del país exportador toda la colaboración técnica necesaria, y ésta la prestará con prontitud.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.30" name="Confidencialidad" article_identifier="35771">La autoridad competente de cada una de las Partes mantendrá la confidencialidad de la información recabada en el proceso de verificación de origen.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.31" name="Medios De Verificación" article_identifier="35772">Para la verificación del origen de una mercancía, deberá
            tomarse en cuenta entre otros elementos, los siguientes:
          
                la información estadística oficial proporcionada por
                cada Parte;
              
                cuestionarios, formularios y notas de solicitud de
                información dirigidos a importadores, exportadores,
                productores u otros; y
              
                visitas a las instalaciones del exportador y productor,
                con el propósito de examinar los registros contables y
                los documentos a que se refiere el artículo 4.23, además
                de inspeccionar las instalaciones y materias o productos
                que se utilicen en la producción de las mercancías.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.32" name="Formas De Notificación" article_identifier="35773">De ser admitida o rechazada la solicitud, la autoridad competente de la Parte importadora, en un plazo no mayor de cinco (5) días posteriores a la emisión de la resolución respectiva la notificará, a los interesados cuando corresponda y a la autoridad competente de la Parte exportadora.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.33" name="Garantía De Pago" article_identifier="35774">Cuando exista duda sobre el origen de una mercancía, al
                momento de su importación, la autoridad aduanera no
                impedirá el ingreso a la misma pero solicitará a la
                autoridad competente el inicio del proceso de
                investigación, conforme al artículo 4.34.
              
                Cuando la autoridad competente de la Parte importadora
                notifique a la autoridad aduanera que existe un proceso
                de verificación de origen sobre una mercancía, ésta no
                podrá impedir la internación sucesiva de mercancías
                idénticas enviadas por el exportador sujeto de
                investigación, pero se exigirá la constitución de una
                garantía que respalde el pago de los tributos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.34" name="Solicitud De Verificación" article_identifier="35775">Cuando exista duda sobre el origen de una mercancía procedente del territorio de una de las Partes, cualquier persona natural o jurídica que demuestre tener interés jurídico al respecto, podrá presentar la solicitud de verificación correspondiente ante la autoridad competente de su país, aportando los documentos, peritajes y demás elementos de juicio, que fundamenten la solicitud. Esta verificación, también podrá iniciarse de oficio, cuando se tengan los elementos de juicio necesarios.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.35" name="Admisión O Rechazo De La Solicitud" article_identifier="35776">La autoridad competente emitirá la resolución de
                admisión o rechazo de la solicitud en un plazo de diez
                (10) días. Dicha resolución debe contener los elementos
                de prueba que la motivaron.
              
                Si la solicitud de verificación se rechaza o la
                autoridad competente no resuelve en el plazo indicado,
                la mercancía se considerará como originaria del país
                exportador.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.36" name="Notificación" article_identifier="35777">Para realizar las notificaciones a que se refiere el
                presente instrumento, las autoridades competentes de las
                Partes, podrán utilizar cualquier sistema de
                comunicación siempre que se garantice el acuse de
                recibo.
              
                Una vez notificada la resolución de admisión a la
                autoridad competente de la Parte exportadora ésta,
                dentro de los diez (10) días posteriores, deberá
                notificar al exportador y al productor, el inicio del
                procedimiento para verificar el origen de las
                mercancías.
              
                Con la notificación de la resolución de admisión se
                enviarán los cuestionarios, formularios y notas de
                solicitud de información.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.37" name="Período De Prueba" article_identifier="35778">Notificados los interesados, éstos tendrán hasta veinte
                (20) días para la presentación de sus argumentaciones y
                medios de prueba ante su autoridad competente. Una vez
                recibidos estos documentos, la autoridad competente de
                la Parte exportadora en un plazo no mayor de cinco (5)
                días los remitirá a la autoridad competente de la Parte
                importadora.
              
                Dentro o fuera del período de prueba, la autoridad
                competente de la Parte importadora podrá utilizar
                cualquiera de los medios de verificación estipulados en
                el artículo 4.31.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.38" name="Incumplimiento En La Presentación De Argumentaciones Y Medios De Prueba" article_identifier="35779">Cuando el exportador o productor no se manifieste en el plazo de veinte días a que se refiere en el artículo 4.37, la autoridad competente de la Parte importadora resolverá dentro de los cinco (5) días posteriores, que la mercancía amparada por el Certificado no es originaria, debiendo en este caso, dentro de los cinco (5) días siguientes, notificar a los interesados y a la institución correspondiente para que se haga efectiva la cancelación de los tributos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.39" name="Notificación De La Visita" article_identifier="35780">Antes de efectuar una visita de verificación, la
                autoridad competente de la Parte importadora, deberá
                notificar a la autoridad competente de la Parte
                exportadora, su intención de efectuar la misma, quien
                dentro de los cinco (5) días siguientes de recibida la
                notificación deberá notificarlo al exportador y
                productor, según sea el caso.
              
                Desde el momento en que se notifique y hasta que se
                suscriba el acta de la visita de verificación, el
                período de prueba a que se refiere el artículo 4.37, se
                interrumpirá, debiendo reanudarse finalizada dicha
                diligencia.
              
                El exportador o productor que reciba una notificación
                para la realización de una visita, deberá manifestarse
                al respecto en un plazo no mayor de diez (10) días
                contados a partir de la fecha en que la notificación sea
                recibida.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.40" name="Requisitos De La Notificación De La Visita" article_identifier="35781">La notificación a que se refiere el artículo 4.39 contendrá
            como mínimo los siguientes datos:
          
                la identificación de la autoridad competente que expide
                la notificación;
              
                el nombre del exportador o del productor que será
                visitado;
              
                la fecha y el lugar donde se llevará a cabo la visita;
              
                el objeto y alcance de la visita de verificación,
                incluyendo la referencia expresa de las mercancías
                objeto de verificación y la regla específica de origen a
                que se refiere el Certificado de Origen;
              
                los nombres y cargos de los funcionarios que realizarán
                la visita; y fundamento legal de la visita de
                verificación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.41" name="Modificación Al Contenido De La Notificación" article_identifier="35782">Cualquier modificación de la información a que se refiere el artículo 4.40, deberá ser notificada por escrito a la autoridad competente de la Parte exportadora, quien a su vez lo notificará al productor o exportador, por lo menos con diez (10) días de antelación a la visita.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.42" name="Alcance De La Verificación" article_identifier="35783">La autoridad competente de la Parte importadora podrá solicitar al productor o exportador, que en la visita de verificación se pongan a disposición los registros contables y demás documentos que acrediten el cumplimiento de las reglas de origen. También podrá solicitar la inspección de las materias, productos, procesos e instalaciones que se utilicen en la elaboración de la mercancía.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.43" name="Solicitud De Prórroga" article_identifier="35784">Durante el plazo establecido en el párrafo 3 del artículo 4.39, el exportador o productor podrá solicitar por escrito, a la autoridad competente de la Parte importadora, una prórroga que, de concederse, no será mayor de diez (10) días.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.44" name="Falta De Consentimiento Para La Visita" article_identifier="35785">Si el exportador o el productor no se pronuncia o no
                otorga su consentimiento de manera expresa y por
                escrito, para la realización de la visita de
                verificación en el plazo establecido en el artículo
                4.43, la autoridad competente de la Parte importadora
                denegará, mediante resolución, el origen de las
                mercancías amparadas en el respectivo Certificado,
                debiendo en este caso dentro de los cinco (5) días
                posteriores, notificar al importador y a la autoridad
                competente de la Parte exportadora, quien lo notificará
                al exportador y productor si fuere el caso.
              
                Asimismo deberá dentro del mismo plazo, comunicar
                oficialmente la resolución a la institución
                correspondiente para que se haga efectiva la cancelación
                de los tributos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.45" name="Designación De Testigos" article_identifier="35786">La autoridad competente de la Parte exportadora solicitará al exportador o productor la designación de tres testigos que estén presentes durante la visita, siempre que estos intervengan únicamente con esa calidad. De no haber designación de testigos, esa omisión no tendrá por consecuencia la posposición de la visita, ni la nulidad de lo actuado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.46" name="Acta De La Visita" article_identifier="35787">De la visita de verificación, la autoridad competente de
                la Parte importadora elaborará un acta, que contenga los
                hechos relevantes constatados por los presentes, quienes
                la suscribirán al finalizar la visita.
              
                El acta constituirá medio de prueba que deberá ser
                incorporado al expediente respectivo y ser valorada en
                su oportunidad dentro del procedimiento.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.47" name="Resolución Final" article_identifier="35788">Una vez agotados todos los procedimientos de
                verificación de origen, dentro de un plazo no mayor de
                veinte (20) días, la autoridad competente de la Parte
                importadora deberá emitir la resolución final,
                determinando si las mercancías sujetas a investigación
                califican o no como originarias. En la resolución deberá
                incluirse las conclusiones de hecho y derecho en que se
                basa la determinación.
              
                Si dentro del plazo establecido en el artículo 4.37,
                para la aportación de pruebas, la autoridad competente
                de la Parte importadora cuenta con los elementos de
                juicio suficientes para pronunciarse sobre el caso que
                se investiga, podrá emitir la resolución final, previa
                aceptación del investigado para que el plazo sea
                reducido.
              
                El plazo establecido para dictar resolución se
                interrumpirá cuando la autoridad competente de la Parte
                importadora considere que las pruebas presentadas o
                algunos de los hechos son insuficientes para poder
                emitir la resolución, debiendo reanudarse dicho plazo al
                finalizar las diligencias administrativas pertinentes.
              
                La notificación a los interesados, de la resolución
                final deberá realizarse dentro de los cinco (5) días
                posteriores a su emisión.
              
                Si fuera denegado el origen de las mercancías, la
                autoridad competente que dicte la resolución final
                deberá enviar dentro de los cinco (5) días posteriores
                la comunicación oficial a la institución
                correspondiente, para que se haga efectiva la
                cancelación de los tributos. En caso contrario la
                garantía será devuelta.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.48" name="Recursos De Revisión E Impugnación" article_identifier="35789">Contra las resoluciones emitidas por las autoridades nacionales competentes, podrán interponerse los recursos que otorga el Derecho interno de cada Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4.49" name="Comité Técnico De Reglas De Origen" article_identifier="35790">Se establece el Comité Técnico de Reglas de Origen, que
                dependerá del Consejo y estará integrado por un
                representante de cada Parte, y los asesores que estime
                conveniente.
              
                El Comité, debe quedar constituido dentro de los dos (2)
                meses posteriores a partir de la vigencia del presente
                Tratado y se reunirá ordinariamente por lo menos dos
                veces al año y extraordinariamente a solicitud expresa
                de una de las Partes.
              
                El Comité Técnico tendrá entre otras las funciones
                siguientes:
              
                    proponer al Consejo las modificaciones que requiera
                    el presente capítulo;
                  
                    asegurar el efectivo cumplimiento, aplicación y
                    administración del contenido del presente capítulo;
                    y
                  
                    las demás que le asigne el Consejo.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO V" name="Procedimientos Aduaneros" chapter_identifier="4138">
      <article number="ARTÍCULO 5.01" name="Procedimientos Aduaneros" article_identifier="35791">Las disposiciones del presente capítulo constituyen el
                marco general de principios aplicables a la
                administración aduanera de las Partes.
              
                Los procedimientos específicos referentes a los
                distintos regímenes y operaciones aduaneras se regirán
                por lo dispuesto en la legislación nacional de las
                Partes.
              
                Las Partes establecerán requisitos mínimos para el
                despacho de las mercancías de la otra Parte que ingresen
                a su territorio. Para estos efectos, en la medida de lo
                posible, se utilizarán controles automatizados
                selectivos y aleatorios, sin perjuicio del ejercicio del
                tipo de control físico y documental a que esté facultada
                cada Parte, de conformidad con su legislación aduanera.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5.02" name="Cooperación Aduanera Y Asistencia Mutua" article_identifier="35792">Las Partes, por intermediación de sus autoridades
                aduaneras, se comprometen a:
              
                    fortalecer sus vínculos de cooperación y asistencia
                    mutua en la solución de las diferencias que se
                    generen en la administración del presente capítulo;
                  
                    estimular, en la medida de sus posibilidades, las
                    prácticas de coordinación entre sí, definiendo los
                    campos de actuación, los procedimientos, términos y
                    alcances de la asistencia, así como intensificar las
                    relaciones entre ellas con el fin de intercambiar
                    experiencias que permitan perfeccionar y armonizar
                    los sistemas y procedimientos aduaneros aplicables
                    con base en el principio de reciprocidad; y
                  
                    fortalecer el intercambio comercial entre ellas a
                    través de mecanismos que agilicen el tránsito de
                    mercancías y el despacho aduanero, sin perjuicio de
                    la aplicación de controles tendientes a evitar el
                    comercio ilegal, las prácticas desleales de comercio
                    internacional y otras prácticas que causen
                    distorsiones al comercio.
                  
                En particular, las Partes facilitarán el despacho
                aduanero de las mercancías originarias y mantendrán el
                grado de conformidad de las medidas de facilitación
                aduaneras acordadas por ellas, relativas a este capítulo
                luego de la entrada en vigor de este Tratado.
              
                En relación con el inciso a) del párrafo 1 de este
                artículo, las Partes darán prioridad a las áreas de
                armonización de procedimientos aduaneros, informática y
                capacitación.
              
                Las Partes se esforzarán por organizar conjuntamente
                programas de capacitación en materia aduanera que
                incluyan:
              
                    capacitación a los funcionarios que participen
                    directamente en los procedimientos aduaneros; y
                  
                    capacitación para los usuarios.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5.03" name="Tránsito Internacional De Mercancías" article_identifier="35793">Las Partes simplificarán, en la medida de sus posibilidades, y harán del conocimiento de los usuarios, los trámites de tránsito internacional de mercancías, la documentación exigible, las condiciones requeridas para las unidades de transporte, el horario de operación de las aduanas, la información sobre los puertos y aeropuertos autorizados y el acceso e infraestructura de las aduanas de las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5.04" name="Despacho De Mercancías" article_identifier="35794">Cada Parte por conducto de su autoridad aduanera deberá
                efectuar el despacho inmediato de mercancías de la otra
                Parte que ingresen a su territorio. Para estos efectos,
                en la medida de lo posible, se utilizarán controles
                automatizados de tiempo de permanencia y criterios
                selectivos o aleatorios de revisión, pesaje,
                verificación física de las mercancías y despacho directo
                en empresas.
              
                Las Partes procurarán la simplificación de los
                documentos para el tránsito interno y permitirán a los
                importadores solicitar el cambio de régimen aduanero de
                conformidad con la legislación de la Parte importadora.
              
                Cada Parte informará a la otra Parte los procedimientos
                que faciliten y agilicen el despacho de mercancías,
                incluyendo los requisitos para su ingreso al territorio
                de la Parte, para la recepción, descarga y
                almacenamiento de acuerdo a los regímenes de importación
                y exportación de mercancías, de conformidad con la
                legislación de cada Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5.05" name="Muestras O Muestrarios" article_identifier="35795">Cada Parte otorgará facilidades para el ingreso a su territorio de muestras o muestrarios y elaborará un instructivo de las mismas en el que incluirá el procedimiento y la documentación comercial, bancaria o aduanera necesaria para identificar las muestras o muestrarios objeto de la importación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5.06" name="Uso De Sistemas Electrónicos De Información" article_identifier="35796">Cada Parte, tomando en cuenta sus posibilidades
                implementará sistemas de transmisión electrónica de
                información para la gestión aduanera.
              
                Cada Parte establecerá reglas para el funcionamiento de
                sistemas de transmisión electrónica de información que
                incluyan:
              
                    uso de códigos de usuarios y claves de acceso;
                  
                    valor probatorio de datos y registros;
                  
                    confidencialidad de la información;
                  
                    responsabilidad de los funcionarios que operen el
                    sistema y de los usuarios; y
                  
                    el sistema de almacenamiento de información.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5.07" name="Intercambio De Información" article_identifier="35797">Las Partes intercambiarán, en la medida de sus
                posibilidades y por conducto de sus autoridades
                aduaneras, información y experiencia sobre:
              
                    clasificación y valoración aduanera;
                  
                    reglas de origen;
                  
                    documentos y requisitos para la importación y
                    exportación de mercancías;
                  
                    estadísticas de importaciones y exportaciones ya
                    sean de carácter general o específicas; en términos
                    de la legislación de cada Parte;
                  
                    mercancías sujetas a medidas no arancelarias;
                  
                    los regímenes y procedimientos aduaneros;
                  
                    nuevas técnicas de lucha contra el fraude aduanero,
                    cuando su eficiencia ha sido probada; y
                  
                    nuevas tendencias relativas a infracciones
                    aduaneras, medios y métodos empleados para
                    cometerlas.
                  
                Los mecanismos para el intercambio de información serán
                definidos por el Comité de Procedimientos Aduaneros,
                establecido en artículo 5.09.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5.08" name="Procedimiento Para Facilitar El Comercio" article_identifier="35798">Sin perjuicio de lo dispuesto en otros capítulos, a partir de la vigencia del presente Tratado, las Partes convienen en que cualquier nueva regulación aduanera que se pretenda establecer en el comercio entre las Partes, deberá ser previamente comunicada con un plazo de treinta (30) días de anticipación a la fecha prevista de vigencia. Estas regulaciones deberán ser publicadas conforme a la legislación nacional y dentro de los diez días siguientes a dicha publicación, la autoridad de la Parte importadora deberá notificar a la autoridad de la Parte exportadora tales regulaciones.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5.09" name="Comité De Procedimientos Aduaneros" article_identifier="35799">Las Partes establecen un Comité de Procedimientos
                Aduaneros integrado por representantes de cada una de
                ellas que se reunirá al menos una vez al año, así como a
                solicitud de cualquiera de ellas.
              
                Corresponderá al Comité, además de las atribuciones que
                le asigne el Consejo:
              
                    proponer políticas aduaneras facilitadoras del
                    intercambio comercial entre las Partes;
                  
                    procurar llegar a acuerdos sobre:
                  
                        la interpretación, aplicación y administración
                        de este capítulo;
                      
                        asuntos de clasificación arancelaria y
                        valoración en aduana;
                      
                        cualquier otro asunto que le remita una Parte;
                      
                    proponer lineamientos uniformes para el mejoramiento
                    de los procedimientos aduaneros;
                  
                    informar al Consejo sobre cualquier procedimiento
                    aduanero que sea incompatible con las disposiciones
                    de este capítulo;
                  
                    informar anualmente al Consejo sobre sus
                    actividades; y
                  
                    examinar las propuestas de modificación
                    administrativa u operativa relativas a este capítulo
                    en materia aduanera, que puedan afectar el flujo
                    comercial entre las Partes.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VI" name="Medidas Sanitarias Y Fitosanitarias" chapter_identifier="4139">
      <article number="ARTÍCULO 6.01" name="Definiciones" article_identifier="35800">Para efectos del presente capítulo, se entenderá por:
          Aditivo alimentario:
            cualquier sustancia que por sí misma no se consume
            normalmente como alimento, ni tampoco se usa como
            ingrediente básico en alimentos, tenga o no valor nutritivo,
            y cuya adición al alimento en su fase de producción,
            fabricación, elaboración, preparación, tratamiento,
            envasado, empaquetado, transporte o almacenamiento, resulte
            (o pueda esperarse que razonablemente resulte) directa o
            indirectamente por sí o sus subproductos, un componente del
            alimento o bien afecte a sus características. Esta
            definición no incluye "contaminantes" o sustancias
            añadidas al alimento para mantener o mejorar las cualidades
            nutricionales;
          Alimento: toda sustancia
            elaborada, semielaborada o bruta, que se destina al consumo
            humano o animal, incluyendo las bebidas, el chicle y
            cualesquiera otras sustancias que se utilicen en la
            fabricación, preparación o tratamiento de los alimentos,
            pero no incluye los cosméticos ni el tabaco ni las
            sustancias utilizadas solamente como medicamentos;
          Animal: cualquier especie
            vertebrada o invertebrada, incluyendo fauna acuática y
            silvestre;
          Bien: alimentos,
            animales, vegetales, sus productos y subproductos;
          Armonización:
            establecimiento, reconocimiento y aplicación de medidas
            sanitarias y fitosanitarias comunes por las Partes;
          Contaminante: cualquier
            sustancia u organismo vivo no añadido intencionalmente al
            alimento, que esté presente en dicho alimento como resultado
            de la producción (incluidas las operaciones realizadas en
            agricultura, zootecnia y medicina veterinaria), fabricación,
            elaboración, preparación, tratamiento, envasado,
            empaquetado, transporte o almacenamiento de dicho alimento o
            como resultado de contaminación ambiental. Este término
            incluye los contaminantes físicos;
          Evaluación de riesgo:
          
                la probabilidad de entrada, establecimiento y
                propagación de una enfermedad o plaga y las posibles
                consecuencias biológicas, agronómicas y económicas; y
              
                la probabilidad de efectos perjudiciales a la vida o a
                la salud humana, animal o vegetal provenientes de la
                presencia de aditivos, contaminantes, toxinas, u
                organismos causantes de enfermedades en un bien;
              Inocuidad de los
            alimentos: cualidad que asegura que los alimentos
            no presentan ningún riesgo a la salud humana y animal;
          Información científica:
            datos o información derivados del uso de principios y
            métodos científicos;
          Medida sanitaria o
            fitosanitaria: medida que una Parte establece,
            adopta, mantiene o aplica para:
          
                proteger la vida, la salud humana y animal así como la
                sanidad vegetal en su territorio de los riesgos
                provenientes de la introducción, establecimiento o
                propagación de una plaga o una enfermedad;
              
                proteger la vida y la salud humana, animal y vegetal en
                su territorio de riesgos resultantes de la presencia de
                un aditivo, contaminante, toxina o un organismo patógeno
                en un bien;
              
                proteger la vida y salud humana en su territorio de los
                riesgos provenientes de un organismo causante de una
                plaga o enfermedad transportada por un animal o un
                vegetal o un derivado de éstos;
              
                prevenir o limitar otros daños en su territorio
                provenientes de la introducción, establecimiento y
                diseminación de una plaga o enfermedad; y
              
                las medidas sanitarias y fitosanitarias comprenden todas
                las leyes, reglamentos, prescripciones y procedimientos
                pertinentes, incluyendo un criterio relativo al producto
                final; un método de proceso o producción directamente
                relacionado con el bien; una prueba, inspección,
                certificación o procedimiento de aprobación; un método
                estadístico relevante; un procedimiento de muestreo; un
                método de evaluación de riesgo; un requisito en materia
                de empaque y etiquetado directamente relacionado con la
                inocuidad de los alimentos; y un régimen de cuarentena,
                tal como un requisito pertinente asociado con el
                transporte de animales o vegetales, o con el material
                necesario para su sobrevivencia durante el transporte;
              Nivel adecuado de protección
            sanitaria o fitosanitaria: nivel de protección a
            la vida, la salud humana y animal así como la sanidad
            vegetal, que una Parte considere adecuado;
          Normas, directrices o
            recomendaciones internacionales: cualquiera de
            éstas, establecidas:
          
                en relación a la inocuidad en alimentos, la de la
                Comisión del Codex Alimentarius, incluyendo aquélla
                relacionada con descomposición de los productos,
                elaborada por el Comité de Pescados y Productos
                Pesqueros del Codex Alimentarius, aditivos alimenticios,
                contaminantes, prácticas en materia de higiene y métodos
                de análisis y muestreo;
              
                en relación a salud animal y zoonosis, la elaborada bajo
                los auspicios de la Oficina Internacional de Epizootias
                (OIE);
              
                en relación a sanidad vegetal, la elaborada bajo los
                auspicios del Secretariado de la Convención
                Internacional de Protección Fitosanitaria; y
              
                las establecidas por otras organizaciones
                internacionales acordadas por las partes;
              Enfermedad: designa la
            infección, clínica o no provocada por uno o varios agentes
            etiológicos de las enfermedades enumeradas en el Código
            Zoosanitario Internacional de la OIE;
          Pienso: alimento
            balanceado para uso animal;
          Plaga: cualquier especie,
            raza o biotipo de planta, animal o agente patógeno dañino o
            potencialmente dañino para las plantas, animales o sus
            productos;
          Procedimiento de
            aprobación: cualquier procedimiento de registro,
            certificación, notificación o cualquier otro procedimiento
            administrativo obligatorio para aprobar el uso de un aditivo
            o establecer una tolerancia de un contaminante para fines
            definidos o bajo condiciones acordadas en un alimento,
            bebida o pienso, previo a permitir su uso o comercialización
            cuando alguno de éstos contenga el aditivo o contaminante;
          Procedimiento de control o
            inspección: cualquier procedimiento utilizado,
            directa o indirectamente, para determinar si se cumple una
            medida sanitaria o fitosanitaria, incluidos muestreo,
            pruebas, inspección, verificación, monitoreo, auditoría,
            valuación de la conformidad, acreditación, u otros
            procedimientos que involucran el examen físico de un bien,
            del empaquetado del bien, o del equipo o las instalaciones
            directamente relacionadas con la producción,
            comercialización o uso de un bien, pero no significa un
            procedimiento de aprobación;
          Transporte: los medios de
            movilización, la forma de embalaje y la modalidad de
            acarreo, establecidos en una medida sanitaria o
            fitosanitaria;
          Plaguicida: cualquier
            sustancia destinada a prevenir, destruir, atraer, repeler o
            combatir cualquier plaga, incluidas las especies indeseadas
            de plantas o animales, durante la producción,
            almacenamiento, transporte, distribución y elaboración de
            alimentos, productos agrícolas o alimentos para animales, o
            que pueda administrarse a los animales para combatir
            ectoparásitos. El término incluye las sustancias destinadas
            a utilizarse como reguladores del crecimiento de las
            plantas, de defoliantes, desecantes, agentes para reducir la
            densidad de fruta o inhibidores de la germinación y las
            sustancias aplicadas a los cultivos antes o después de la
            cosecha para proteger el producto contra la deterioración
            durante el almacenamiento y transporte. El término no
            incluye normalmente los fertilizantes, nutrientes de origen
            vegetal o animal, aditivos alimentarios ni medicamentos para
            animales;
          Residuos de plaguicida:
            cualquier sustancia especificada presente en alimentos,
            productos agrícolas o alimentos para animales como
            consecuencia del uso de un plaguicida. El término incluye
            cualquier derivado de un plaguicida, como productos de
            conversión, metabolitos y productos de reacción y las
            impurezas consideradas de importancia toxicológica;
          Vegetal: plantas vivas y
            partes de ellas, incluyendo semillas y germoplasma;
          Zona de escasa prevalencia de plagas
            o enfermedades: zona designada por las
            autoridades competentes, que puede abarcar la totalidad de
            un país, parte de un país o la totalidad o partes de varios
            países, en la que una determinada plaga o enfermedad no
            existe más que en escaso grado y que está sujeta a medidas
            eficaces de vigilancia, lucha contra la plaga o enfermedad o
            erradicación de la misma;
          Zona libre de plagas o
          enfermedades: zona designada por las autoridades
          competentes, que puede abarcar la totalidad de un país, parte
          de un país o la totalidad o partes de varios países, en la que
          no existe una determinada plaga o enfermedad. Una zona libre
          de plagas o enfermedades puede rodear, estar rodeada por o ser
          adyacente a una zona - ya sea dentro de una parte de un país o
          en una región geográfica que puede comprender la totalidad o
          partes de varios países - en la que se sepa que existe una
          determinada plaga o enfermedad pero que esté sujeta a medidas
          regionales de control tales como el establecimiento de zonas
          de protección, vigilancia y amortiguamiento que aíslen o
          erradiquen la plaga o enfermedad en cuestión.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6.02" name="Derechos Y Obligaciones" article_identifier="35801">Cada Parte podrá, de conformidad con el Acuerdo sobre la
                Aplicación de Medidas Sanitarias y Fitosanitarias (AMSF)
                del Acuerdo sobre la OMC, establecer, adoptar, mantener,
                o aplicar cualquier medida sanitaria y fitosanitaria,
                necesaria para la protección de la vida y la salud
                humana (inocuidad de los alimentos) y animal o para
                preservar los vegetales en su territorio, aún aquellas
                que sean más estrictas que una medida, norma, directriz
                o recomendación internacional.
              
                Cada Parte se asegurará de que cualquier medida
                sanitaria o fitosanitaria que adopte, mantenga o
                aplique:
              
                    esté basada en principios científicos, tomando en
                    cuenta, cuando corresponda, tanto los factores
                    pertinentes, como las diferentes condiciones
                    regionales;
                  
                    se mantenga únicamente cuando exista una base
                    científica que la sustente;
                  
                    esté basada en una evaluación de riesgo apropiada a
                    las circunstancias;
                  
                    no restrinja el comercio más de lo necesario para
                    proteger la vida o la salud humana, animal o para
                    proteger los vegetales;
                  
                    no tenga como finalidad o consecuencia, crear una
                    restricción encubierta entre las Partes; y
                  
                    esté basada en medidas, normas, directrices o
                    recomendaciones internacionales o sus elementos
                    pertinentes o de adopción inminente, excepto cuando
                    esta medidas no constituyan un medio eficaz o
                    adecuado para proteger la vida o la salud humana o
                    animal, o para preservar los vegetales en su
                    territorio.
                  
                No obstante cualquier otra disposición de este capítulo,
                cada Parte, para proteger la vida o la salud humana o
                animal, o para preservar los vegetales en su territorio,
                podrá fijar sus niveles adecuados de protección, tomando
                en cuenta el riesgo vinculado desde el punto de vista de
                las consecuencias por la introducción, establecimiento o
                propagación de una plaga o enfermedad. Para este
                propósito, se tomarán en cuenta las metodología de
                análisis y evaluación de riesgo de los organismos
                internacionales de referencia (CODEX ALIMENTARIUS,
                Convención Internacional de Protección Fitosanitaria y
                la Oficina Internacional de Epizootias), así como de los
                organismos regionales especializados de los cuales las
                Partes sean miembros, para las áreas de inocuidad de los
                alimentos, sanidad vegetal y salud animal.
              
                El análisis y la evaluación de riesgo que desarrolle la
                Parte importadora no podrá exceder de un plazo máximo de
                tres meses para establecer la medida sanitaria o
                fitosanitaria respectiva desde que dicho análisis es
                solicitado a la autoridad competente.
              
                Las Partes definirán, ante el Comité de Medidas
                Sanitarias y Fitosanitarias, la autoridad competente de
                notificación y utilizarán los Centros de Información
                como canal para notificar a la otra Parte.
              
                Las Partes notificarán los proyectos de medida sanitaria
                o fitosanitaria por los canales pertinentes. Cuando se
                trate de medidas de emergencia, las Partes notificarán
                por escrito la medida al Centro de Información al menos
                tres días antes de la entrada en vigor, o en su defecto,
                tres días después, toda vez que tenga un efecto en el
                comercio de la otra Parte.
              
                Las Partes harán equivalentes sus respectivas medidas
                sanitarias y fitosanitarias mediante protocolos
                bilaterales para el reconocimiento mutuo de los sistemas
                sanitarios y fitosanitarios de cada Parte.
              
                Las Partes deberán observar los procedimientos de
                control, inspección y aprobación para la aplicación de
                medidas sanitarias y fitosanitarias contemplados en el
                anexo a este artículo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6.03" name="Administración" article_identifier="35802">Las Partes establecen el Comité de Medidas Sanitarias y
                Fitosanitarias, el cual estará integrado por los
                responsables en las áreas de inocuidad de los alimentos,
                sanidad vegetal, salud animal y comercio de cada Parte.
              
                El Comité se reunirá al menos una vez al año, o las
                veces que así lo requiera y podrá convocar a grupos
                técnicos ad-hoc para tratar temas específicos, los
                cuales reportarán las recomendaciones al Comité para la
                toma de decisiones.
              
                Las Partes acuerdan la estructura organizativa,
                funciones y procedimientos generales del Comité de
                Medidas Sanitarias y Fitosanitarias con base en lo
                dispuesto en el anexo a este artículo.
              
                El Comité establecerá anualmente un programa de trabajo
                que intensifique y promueva la aplicación del AMSF del
                Acuerdo sobre la OMC, en especial, el proceso de
                armonización y equivalencia de medidas sanitarias o
                fitosanitarias y promoverá la cooperación técnica entre
                las Partes.
              
                El Comité reportará anualmente al Consejo un informe
                sobre la aplicación del este capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6.04" name="Solución De Controversias" article_identifier="35803">Las Partes renuncian a la aplicación retorsiva de
                medidas sanitarias y fitosanitarias en el marco de su
                comercio recíproco. Se presumirá retorsiva la aplicación
                de medidas sobre la base de la reciprocidad.
              
                Las Partes, por intermedio de sus autoridades
                competentes, podrán solicitar por escrito la celebración
                de consultas para aclarar o resolver cualquier
                diferencia en torno a las disposiciones de este capítulo
                y la Parte requerida deberá atender en un plazo de
                quince (15) días cualquier solicitud en este sentido.
              
                De no resolverse la diferencia mediante las consultas
                técnicas a que se refiere el párrafo 2, cualquier Parte
                podrá solicitar un procedimiento de solución de
                controversias de conformidad con el capítulo XVI
                (Solución de Controversias), en cuyo caso, el tribunal
                arbitral deberá contar con la asesoría de especialistas
                reconocidos en la materia objeto de la controversia,
                siempre que se discuta de un asunto técnico y científico
                relativo a la aplicación de medidas sanitarias y
                fitosanitarias.
              
                Para tal fin, el Comité conformará un registro de
                especialistas calificados en las áreas de inocuidad de
                los alimentos, sanidad vegetal y salud animal ajenos a
                la gestión gubernamental.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VII" name="Prácticas Desleales De Comercio" chapter_identifier="4140">
      <article number="ARTÍCULO 7.01" name="Principio General" article_identifier="35804">Las Partes rechazan toda práctica desleal de comercio internacional que cause o amenace causar distorsiones al comercio. No se consideran prácticas desleales los derechos adquiridos en el marco de la Organización Mundial del Comercio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7.02" name="Ámbito De Aplicación" article_identifier="35805">Las Partes confirman sus derechos y obligaciones de
                conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo sobre
                Subvenciones y Medidas Compensatorias de la Organización
                Mundial del Comercio y en el Acuerdo Relativo a la
                Aplicación del artículo VI del GATT de 1994.
              
                El procedimiento de investigación y la aplicación de
                derechos compensatorios o antidumping se hará de
                conformidad con el Acuerdo sobre Subvenciones y Medidas
                Compensatorias de la Organización Mundial del Comercio y
                el Acuerdo Relativo a la Aplicación del artículo VI del
                GATT de 1994, así como con las demás leyes que rigen la
                aplicación de los mismos en cada Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7.03" name="Aclaratorias" article_identifier="35806">Establecido un derecho compensatorio o antidumping,
                provisional o definitivo, los interesados podrán
                solicitar a la autoridad competente que aclare si
                determinado bien está sujeto o no al mismo.
              
                La presentación de la solicitud a que se refiere el
                párrafo anterior no interrumpirá el curso de la
                investigación ni suspenderá la aplicación de los
                derechos compensatorios o antidumping adoptados.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7.04" name="Solución De Controversias" article_identifier="35807">Cuando una Parte se considere afectada por una medida emanada de una resolución definitiva en el sentido del artículo 16.03, podrá someter la diferencia al procedimiento de Solución de Controversias establecido en el capítulo XVI (Solución de Controversias) del presenteTratado.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VIII" name="Medidas De Salvaguardia" chapter_identifier="4141">
      <article number="ARTÍCULO 8.01" name="Definiciones" article_identifier="35808">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:

Amenaza de daño grave: la clara inminencia de un daño grave. La determinación de la existencia de una amenaza de daño grave se basará en hechos y no simplemente en alegaciones, conjeturas o posibilidades remotas;

Daño grave: un menoscabo general y significativo de una rama de producción nacional;

Rama de producción nacional: el conjunto de los productores de los productos similares o directamente competidores que operen dentro del territorio de una de las Partes o aquellos cuya producción conjunta de productos similares o directamente competidores constituya una proporción importante de la producción nacional total de esos productos. Esa proporción importante no podrá ser inferior al 25%.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8.02" name="Disposiciones Generales" article_identifier="35809">Las Partes conservan sus derechos y obligaciones para
                aplicar medidas de salvaguardia conforme el artículo XIX
                del GATT de 1994 y el Acuerdo sobre Salvaguardias de la
                Organización Mundial del Comercio.
              
                Las Partes podrán aplicar medidas de salvaguardia a las
                importaciones de productos originarios del territorio de
                una de las Partes, cuya aplicación se basará en
                criterios claros, estrictos y con temporalidad definida.
                Las Partes podrán adoptar medidas de salvaguardia de
                carácter bilateral o global.
              
                Para la aplicación de las medidas de salvaguardia
                bilaterales las autoridades competentes se ajustarán a
                lo previsto en el presente capítulo y, supletoriamente,
                a lo dispuesto en el artículo XIX del GATT de 1994, el
                Acuerdo sobre Salvaguardias de la Organización Mundial
                del Comercio y la legislación nacional respectiva.
              
                Las Partes reiteran su compromiso de respetar el derecho
                de defensa a los importadores, exportadores y demás
                partes interesadas de modo que puedan presentar pruebas
                y exponer sus argumentos durante el curso del
                procedimiento.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8.03" name="Medidas De Salvaguardia Bilaterales" article_identifier="35810">Las disposiciones sobre medidas de salvaguardia
                bilaterales se aplicarán de conformidad con el párrafo 2
                del artículo 1.01.
              
                Las Partes podrán adoptar y aplicar medidas bilaterales
                si el volumen de importaciones de uno o varios productos
                aumenta en un ritmo y en condiciones tales que cause o
                amenace causar un daño grave a la rama de producción
                nacional de productos similares o directamente
                competidores.
              
                Las medidas sólo podrán adoptarse cuando sea
                estrictamente necesario para contrarrestar la amenaza o
                el daño grave causado por las importaciones provenientes
                del territorio de la otra Parte.
              
                Las medidas serán de tipo arancelario. El arancel que se
                aplique será el de Nación Más Favorecida efectivamente
                aplicado.
              
                Las medidas podrán aplicarse por un período de un año,
                prorrogable por un período igual y consecutivo. La
                prórroga se hará de acuerdo a lo contemplado en el
                párrafo 14 del Artículo 8.04.
              
                Las Partes podrán iniciar investigaciones para la
                aplicación de una medida de salvaguardia aún hasta
                veinticuatro meses después del cumplimiento de lo
                establecido en el párrafo 1 del artículo 3.04. Esta
                disposición será aplicable a los productos incluidos en
                el anexo al artículo 3.04 a partir de la fecha en que se
                incorporen al libre comercio.
              
                Al concluir la aplicación de la medida bilateral, se
                estará sujeto a lo dispuesto en el párrafo 1 del
                artículo 3.04.
              
                Las Partes de este Tratado aplicarán medidas de
                salvaguardia bilaterales a un mismo producto solo una
                vez.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8.04" name="Procedimiento De Las Medidas De Salvaguardia Bilaterales" article_identifier="35811">Cada Parte establecerá procedimientos claros y estrictos
                para la adopción y aplicación de medidas de
                salvaguardia, de conformidad con las disposiciones de
                este capítulo.
              
                Para determinar la procedencia de la aplicación de una
                medida de salvaguardia la autoridad investigadora
                competente de la Parte importadora llevará a cabo la
                investigación pertinente.
              
                La Parte que decida iniciar un procedimiento del que
                pudiera resultar la adopción de medidas de salvaguardia
                bilaterales, publicará el inicio del mismo a través de
                sus órganos de difusión oficiales correspondientes y lo
                notificará por escrito a la Parte exportadora dentro del
                tercer día hábil siguiente de la publicación.
              
                La Parte exportadora se tendrá por notificada a los
                siete días de la fecha en que el acta de notificación y
                sus documentos adjuntos hayan sido entregados a la
                representación diplomática de la Parte exportadora, sin
                perjuicio de envío de una copia por mensajería
                especializada, fax o correo electrónico.
              
                Para determinar si el aumento de las importaciones ha
                causado o amenaza causar daño grave, la autoridad
                investigadora competente evaluará todos los factores de
                carácter objetivo y cuantificable que tengan relación
                con la rama de producción nacional afectada, en
                particular el ritmo y la cuantía del aumento de las
                importaciones del producto de que se trate, en términos
                absolutos y relativos, la parte del mercado interno
                absorbida por el aumento de las importaciones, los
                cambios en el nivel de ventas, precios internos,
                producción, productividad, utilización de la capacidad
                instalada, participación en el mercado, ganancias,
                pérdidas y empleo.
              
                Para determinar si proceden las medidas de salvaguardia,
                también se demostrará una relación de causalidad directa
                entre el aumento de las importaciones del producto de
                que se trate y el daño o la amenaza de daño grave a la
                rama de producción nacional. Si existieron otros
                factores distintos del aumento de las importaciones
                procedentes de la otra Parte, que simultáneamente dañen
                o amenacen dañar a una rama de producción nacional, el
                daño o la amenaza causada por esos factores no podrá ser
                atribuido a las importaciones mencionadas.
              
                Si como resultado de la investigación, la autoridad
                competente determina sobre la base de pruebas objetivas,
                que se cumplen los supuestos previstos en este capítulo,
                la Parte importadora podrá iniciar consultas con la otra
                Parte.
              
                La solicitud de consultas contendrá los antecedentes
                suficientes que fundamenten la aplicación de las
                medidas, incluyendo:
              
                    los nombres y domicilios disponibles de los
                    productores nacionales de productos similares o
                    directamente competidores representativos de la rama
                    de producción nacional, su participación en la rama
                    de producción nacional de ese producto y las razones
                    que los lleven a afirmar que son representativos de
                    ese sector;
                  
                    una descripción clara y completa del producto sujeto
                    al procedimiento, la clasificación arancelaria, así
                    como la descripción del producto similar o
                    directamente competidor;
                  
                    los datos sobre importación correspondientes a cada
                    uno de los tres años más recientes que constituyan
                    el fundamento de que ese producto se importa en
                    cantidades cada vez mayores, ya sea en términos
                    absolutos o relativos a la producción nacional;
                  
                    los datos sobre la producción nacional total del
                    producto similar o directamente competidor
                    correspondientes a los últimos tres años;
                  
                    los datos que demuestren el daño grave o la amenaza
                    del mismo causado por las importaciones al sector en
                    cuestión de conformidad con los datos a que se
                    refieren los incisos c) y d);
                  
                    una enumeración y una descripción de las presuntas
                    causas del daño grave o la amenaza del mismo, con
                    base en la información requerida conforme a los
                    incisos a) al d) y una síntesis del fundamento para
                    alegar que el incremento de las importaciones de ese
                    producto similar o directamente competidor en
                    términos relativos o absolutos de la rama de
                    producción nacional es la causa del mismo; y
                  
                    la información sobre las medidas de salvaguardias
                    que se pretenden adoptar y su duración.
                  
                La solicitud de consultas se tendrá por notificada de
                conformidad con lo dispuesto en el párrafo 4 del
                presente artículo.
              
                El período de consultas se iniciará a partir del día
                hábil siguiente de la recepción por la Parte exportadora
                de la notificación de solicitud de consultas previas.
                Este período será de treinta (30) días, salvo que las
                Partes convinieren un plazo menor.
              
                Durante el período de consultas, la Parte exportadora
                hará todas las observaciones que considere pertinentes,
                en particular sobre lo procedente de la medida propuesta
                y su compensación.
              
                La Parte afectada por una medida de salvaguardia, podrá
                imponer una medida de compensación de naturaleza
                arancelaria mutuamente acordada, en el período de
                consultas, con efectos comerciales equivalentes al
                impacto de la medida de salvaguardia. Si las Partes no
                logran ponerse de acuerdo respecto a la compensación, la
                Parte que se proponga adoptar la medida bilateral estará
                facultada para hacerlo y la Parte afectada podrá imponer
                unilateralmente la compensación.
              
                Las medidas bilaterales previstas en este capítulo sólo
                podrán adoptarse una vez concluido el período de
                consultas. La resolución final por medio de la que se
                impone una medida de salvaguardia, y en su caso la de
                compensación, se publicará a través de los órganos de
                difusión oficiales correspondientes de la Parte que la
                adopte, según corresponda y será notificada a la otra
                Parte dentro del tercer día hábil siguiente de su
                publicación.
              
                Las consultas no obligarán a las Partes a revelar la
                información que haya sido proporcionada con carácter
                confidencial, cuya divulgación pueda impedir el
                cumplimiento de las leyes de la Parte que regulan la
                materia o lesionar intereses comerciales. Sin perjuicio
                de ello, la Parte importadora que pretenda aplicar la
                medida de salvaguardia proporcionará a la otra Parte un
                resumen no confidencial de la información que tenga
                carácter confidencial o indicará por qué no se puede
                suministrar tal resumen.
              
                Si la Parte importadora determina que subsisten los
                motivos que dieron origen a la aplicación de la medida
                de salvaguardia, notificará a las autoridades
                competentes de la otra Parte su intención de
                prorrogarla, por lo menos con noventa días de
                anticipación al vencimiento de su vigencia, y
                proporcionará las pruebas de que persisten las causas
                que llevaron a la adopción de la medida a efecto de
                iniciar las consultas respectivas, las cuales se harán
                conforme a lo establecido en este artículo. La
                notificación de la prórroga y de la compensación se
                realizarán en los términos previstos en este artículo
                con anterioridad al vencimiento de las medidas
                adoptadas.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO IX" name="Inversión" chapter_identifier="4142">
      <article number="ARTÍCULO 9.01" name="Definiciones" article_identifier="35812">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:
          CIADI: Centro
            Internacional de Arreglo de Diferencias Relativas a
            Inversiones, creado por el Convenio Sobre Arreglo de
            Diferencias Relativas a Inversiones entre Estados y
            Nacionales de Otros Estados, abierto para la firma en
            Washington el 18 de marzo de 1965;
          Empresa de una Parte:
            cualquier persona jurídica o cualquier otra entidad
            constituida u organizada conforme a la legislación vigente
            de alguna de las Partes, que tenga su domicilio en el
            territorio de esa Parte, tenga o no fines de lucro y sea de
            propiedad privada o gubernamental, incluidas las compañías,
            y sus sucursales que desempeñen actividades económicas en el
            territorio de una Parte, fideicomisos, participaciones
            accionarias, empresas de propietario único o coinversiones;
          Inversión: toda clase de
            bienes o derechos de cualquier naturaleza definidos de
            acuerdo con el ordenamiento jurídico del país receptor,
            adquiridos o utilizados con el propósito de obtener un
            beneficio económico o para otros fines empresariales,
            adquiridos con recursos transferidos al territorio de una
            Parte, o reinvertidos en éste, por parte de inversionistas
            de otra Parte, siempre que la inversión se haya efectuado de
            conformidad con las leyes de la Parte en cuyo territorio se
            realizó y comprenderá en particular aunque no
            exclusivamente:
          
                acciones y cuotas societarias y cualquier otra forma de
                participación económica, en cualquier proporción, en
                sociedades constituidas u organizadas de conformidad con
                la legislación de la otra Parte;
              
                derechos de crédito o cualquier otra prestación que
                tenga valor económico directamente vinculada con una
                inversión;
              
                bienes muebles e inmuebles, así como todos los demás
                derechos reales tales como hipotecas, prendas,
                servidumbres y usufructos;
              
                derechos en el ámbito de la propiedad intelectual de
                acuerdo con la legislación interna de las respectivas
                Partes;
              
                derechos derivados de concesiones o derechos similares
                otorgados por ley o en virtud de un contrato o de otro
                acto de acuerdo a la legislación interna de cada país,
                para realizar actividades económicas o comerciales.
              
            La definición de inversión no incluye:
          
                una obligación de pago ni el otorgamiento de un crédito
                al Estado o a una empresa del Estado;
              
                reclamaciones pecuniarias derivadas exclusivamente de:
              
                    contratos comerciales para la venta de bienes o
                    servicios por un inversionista de una Parte en
                    territorio de esa Parte a un inversionista en
                    territorio de otra Parte; o
                  
                    el otorgamiento de crédito en relación con una
                    transacción comercial, cuya fecha de vencimiento sea
                    menor a un año, como el financiamiento al comercio;
                  Inversionista de una
            Parte: una Parte, o empresa propiedad de la
            misma, un nacional de acuerdo a la legislación de cada una
            de las Partes, o una empresa constituida en una de las
            Partes, que lleve a cabo los actos jurídicos tendientes a
            materializar una inversión y esté en vías de comprometer
            capital, o en su caso, realice o haya realizado una
            inversión en el territorio de otra Parte;
          Transferencias las
          remisiones y pagos internacionales tal y como se especifica en
          el artículo 9.10.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.02" name="Ámbito De Aplicación Y Extensión De Las Obligaciones" article_identifier="35813">Este capítulo se aplica a las medidas que adopte o
                mantenga una Parte relativas a:
              
                    los inversionistas de otra Parte en todo lo
                    directamente relacionado con su inversión; y
                  
                    las inversiones de inversionistas de una Parte
                    realizadas en el territorio de otra Parte a partir
                    de la entrada en vigor de este Tratado. No obstante,
                    también se aplicará a las inversiones realizadas con
                    anterioridad a su vigencia y que tuvieren la calidad
                    de inversión extranjera, de acuerdo a lo establecido
                    en el párrafo 2, inciso c) de este artículo;
                  
                Este capítulo no se aplicará a:
              
                    las actividades económicas reservadas por cada Parte
                    de acuerdo a su legislación interna vigente a la
                    fecha de suscripción del presente Tratado;
                  
                    las medidas que adopte una Parte para restringir la
                    participación de las inversiones de inversionistas
                    de otra Parte en su territorio, por razones de
                    seguridad nacional u orden público, protección del
                    patrimonio cultural y ambiental, y conservación del
                    medio ambiente; y
                  
                    las controversias o reclamaciones surgidas con
                    anterioridad a su entrada en vigor, o relacionadas
                    con hechos acaecidos con anterioridad a su vigencia,
                    incluso si sus efectos permanecen aún después de
                    ésta.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.03" name="Nivel Mínimo De Trato" article_identifier="35814">Cada Parte deberá garantizar un tratamiento acorde al
                Derecho Internacional, incluyendo el trato justo y
                equitativo, y el goce de plena protección y seguridad
                dentro de su territorio a las inversiones de
                inversionistas de la otra Parte.
              
                Cada Parte cumplirá los compromisos que hubiere
                contraído con respecto a las inversiones y en modo
                alguno menoscabará, mediante la adopción de medidas
                arbitrarias y discriminatorias, la dirección, la
                explotación, el mantenimiento, la utilización, el
                usufructo, la adquisición, la expansión o la enajenación
                de las inversiones.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.04" name="Trato Nacional" article_identifier="35815">Cada Parte otorgará a los inversionistas de otra Parte en relación directa con su inversión y a las inversiones de los inversionistas de otra Parte, un trato no menos favorable que el que otorgue a sus propios inversionistas y a las inversiones de dichos inversionistas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.05" name="Trato De Nación Más Favorecida" article_identifier="35816">Cada Parte otorgará a los inversionistas de otra Parte
                en relación directa con su inversión y a las inversiones
                de inversionistas de otra Parte, un trato no menos
                favorable que el que otorgue a los inversionistas y a
                las inversiones de inversionistas de otra Parte o de
                país que no sea Parte, salvo en lo dispuesto en el
                párrafo 2 de este artículo.
              
                Si una Parte hubiere otorgado un tratamiento especial a
                los inversionistas o a las inversiones de éstos,
                provenientes de un país que no sea Parte, en virtud de
                convenios que establezcan disposiciones para evitar la
                doble tributación, zonas de libre comercio, uniones
                aduaneras, mercados comunes, uniones económicas o
                monetarias, dicha Parte no estará obligada a otorgar el
                tratamiento de que se trate a los inversionistas o a las
                inversiones de la otra Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.06" name="Trato En Caso De Pérdidas" article_identifier="35817">Cada Parte otorgará a los inversionistas de otra Parte, respecto de las inversiones de éstos que sufran pérdidas en el territorio de la Parte donde están establecidas, debidas a guerras, conflictos armados o contiendas civiles, un estado de emergencia nacional u otros acontecimientos similares, un trato no discriminatorio respecto al que otorgue a sus inversionistas nacionales o inversionistas de cualquier tercer Estado, con relación a cualquier medida que adopte o mantenga en vinculación con esas pérdidas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.07" name="Requisitos De Desempeño" article_identifier="35818">Las Partes no podrán imponer, en relación con permitir el establecimiento o la adquisición de una inversión, o hacer cumplir, en relación con la regulación subsiguiente de esa inversión, ninguno de los requisitos de desempeño estipulados en el Acuerdo sobre las Medidas en Materia de Inversiones Relacionadas con el Comercio del Acuerdo sobre la OMC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.08" name="Situación Migratoria De Inversionistas" article_identifier="35819">Con sujeción a su legislación interna relativa a la
                entrada y permanencia de extranjeros, cada Parte
                permitirá la entrada y permanencia en su territorio a
                los inversionistas de la otra Parte y a las personas por
                ellos contratadas, en virtud de ocupar puestos de alta
                gerencia o en virtud de sus conocimientos
                especializados, con el propósito de establecer,
                desarrollar, administrar o asesorar el funcionamiento de
                la inversión, en la cual tales inversionistas hayan
                comprometido capital u otros recursos.
              
                A fin de dar cumplimiento al presente artículo, las
                Partes aplicarán lo estipulado en el capítulo XI
                (Entrada Temporal de Personas de Negocios) del presente
                Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.09" name="Alta Dirección Empresarial Y Consejos De Administración" article_identifier="35820">Ninguna de las Partes podrá exigir que una empresa de una Parte, designe a individuos de alguna nacionalidad en particular para ocupar puestos de alta dirección, salvo lo establecido en la legislación de cada Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.10" name="Transferencias" article_identifier="35821">Cada Parte permitirá que todas las transferencias
                relacionadas con la inversión de un inversionista de una
                Parte en el territorio de otra de las Partes, se hagan
                libremente y sin demora, de acuerdo a su legislación
                interna.
              
                Dichas transferencias incluyen:
              
                    ganancias, dividendos, intereses, ganancias de
                    capital, pagos por regalías y otros montos derivados
                    de la inversión;
                  
                    gastos por administración;
                  
                    montos derivados de la venta o liquidación, total o
                    parcial, de la inversión;
                  
                    los aportes adicionales al capital hechos para el
                    mantenimiento o el desarrollo de una inversión;
                  
                    pagos realizados conforme a un contrato del que sea
                    parte un inversionista en relación con su inversión,
                    incluidos pagos efectuados conforme a un convenio de
                    préstamos;
                  
                    pagos derivados de indemnizaciones por concepto de
                    expropiación; y
                  
                    pagos que provengan de la aplicación de las
                    disposiciones relativas al mecanismo de solución de
                    controversias en este Tratado.
                  
                Cada una de las Partes permitirá que las transferencias
                se realicen en divisas de libre convertibilidad al tipo
                de cambio vigente de mercado en la fecha de la
                transferencia, de acuerdo con la legislación interna de
                cada Parte.
              
                Asimismo, cada Parte podrá, mediante la aplicación
                equitativa y no discriminatoria de su legislación,
                solicitar información y establecer requisitos relativos
                a reportes de transferencias de divisas u otros
                instrumentos monetarios.
              
                No obstante lo dispuesto en este artículo, las Partes
                podrán establecer controles temporales a las operaciones
                cambiarias, siempre y cuando la balanza de pagos de la
                Parte de que se trate presente un serio desequilibrio e
                instrumente un programa de acuerdo a los estándares
                internacionalmente aceptados. Las limitaciones adoptadas
                o mantenidas por una Parte de conformidad con este
                párrafo, así como su eliminación se notificarán con
                prontitud a la otra Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.11" name="Expropiación E Indemnización" article_identifier="35822">Las inversiones de los inversionistas de un país de una
                Parte en el territorio de otra Parte, no serán sometidas
                a nacionalización, expropiación o cualquier otra medida
                que tenga efectos equivalentes (en adelante
                "expropiación"), a menos que se cumplan las
                siguientes condiciones de acuerdo a su legislación
                nacional:
              
                    las medidas sean adoptadas por razones de utilidad
                    pública conforme a lo dispuesto en el anexo a este
                    artículo;
                  
                    las medidas no sean discriminatorias; y
                  
                    las medidas vayan acompañadas de una indemnización
                    pronta, adecuada y efectiva.
                  
                La indemnización será equivalente al justo precio que la
                inversión expropiada tenía inmediatamente antes de que
                la medida de expropiación se adoptara o antes de que la
                inminencia de la medida fuera de conocimiento público,
                lo que suceda primero. La indemnización incluirá el pago
                de intereses calculados desde el día de la desposesión
                del bien expropiado hasta el día del pago. Estos
                intereses serán calculados sobre la base de una tasa
                pasiva promedio del sistema bancario nacional de la
                Parte donde se efectúa la expropiación. La indemnización
                se abonará sin demora en moneda convertible y será
                efectivamente realizable y libremente transferible. El
                monto de la indemnización se determinará de la siguiente
                manera:
              
                    un dictamen pericial de acuerdo a la legislación
                    interna de cada una de las Partes, que deberá
                    incluir todos los datos necesarios para
                    individualizar el bien que se valora;
                  
                    cuando se trate de inmuebles, el dictamen contendrá
                    la valoración independientemente del terreno, los
                    cultivos, las construcciones, los inquilinatos, los
                    arrendamientos, los derechos comerciales, los
                    yacimientos y cualesquiera otros bienes o derechos
                    susceptibles de indemnización;
                  
                    cuando se trate de bienes muebles, cada uno se
                    valorará separadamente y se indicarán las
                    características que influyen en su valoración;
                  
                    los avalúos tomarán en cuenta sólo los daños reales
                    permanentes. No se incluirán ni se tomarán en cuenta
                    los hechos futuros ni las expectativas de derecho
                    que afecten el bien. Tampoco podrán reconocerse
                    plusvalías derivadas del proyecto que origina la
                    expropiación;
                  
                    todo dictamen pericial deberá indicar, en forma
                    amplia y detallada, los elementos de juicio en que
                    se fundamenta el valor asignado al bien y la
                    metodología empleada.
                  
                El inversionista afectado tendrá derecho, de conformidad
                con la legislación interna de la Parte que realiza la
                expropiación, a la pronta revisión, por parte de la
                autoridad judicial u otra autoridad competente e
                independiente de dicha Parte, de su caso para determinar
                si la expropiación y la valoración de su inversión se
                han adoptado de acuerdo con los principios establecidos
                en este artículo.
              
                Nada de lo dispuesto en este artículo afectará la
                potestad del Gobierno de una Parte de decidir negociar o
                no con la otra Parte, o con terceros Estados,
                restricciones cuantitativas de sus exportaciones, ni su
                potestad de definir la asignación de las cuotas
                eventualmente negociadas a través de los mecanismos y
                criterios que estime pertinentes, de conformidad con las
                disciplinas multilaterales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.12" name="Formalidades Especiales Y Requisitos De Información" article_identifier="35823">Nada de lo dispuesto en el artículo 9.03 se interpretará
                en el sentido de impedir a una Parte adoptar o mantener
                una medida que determine formalidades especiales conexas
                al establecimiento de inversiones por inversionistas de
                otra Parte, tales como que las inversiones se
                constituyan conforme a la legislación de la Parte,
                siempre que dichas formalidades no menoscaben
                sustancialmente la protección otorgada por una Parte
                conforme a este capítulo.
              
                No obstante lo dispuesto en los artículos 9.03 y 9.04,
                las Partes podrán solicitar de un inversionista de otra
                Parte en relación con la inversión realizada en su
                territorio, que proporcione información rutinaria,
                referente a esa inversión exclusivamente con fines de
                información o estadísticas. La Parte protegerá la
                información que sea confidencial, de cualquier
                divulgación que pudiera afectar negativamente la
                situación competitiva de la inversión o del
                inversionista.
              
                Cada Parte publicará todo tipo de leyes, decretos y
                reglamentos administrativos relativos a las inversiones.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.13" name="Relación Con Otros Capítulos" article_identifier="35824">Para efectos de la aplicación de este capítulo, en caso de incompatibilidad entre una de sus disposiciones y las de otro capítulo, prevalecerá la de este último, en la medida de la incompatibilidad.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.14" name="Denegación De Beneficios" article_identifier="35825">Una Parte, previa notificación y consulta con la otra Parte, podrá denegar los beneficios de este capítulo a un inversionista de otra Parte que sea una empresa de dicha Parte y a las inversiones de tal inversionista, si inversionistas de un país no Parte son propietarios de la empresa y esta no tiene actividades empresariales substanciales en el territorio de la Parte conforme a cuya ley está constituida u organizada.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.15" name="Medidas Relativas Al Medio Ambiente" article_identifier="35826">Cada Parte podrá adoptar, mantener, o poner en ejecución cualquier medida consistente con este capítulo que considere apropiada para asegurar que las inversiones en su territorio observen la legislación en materia de medio ambiente en esa Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.16" name="Promoción De Inversiones E Intercambio De Información" article_identifier="35827">Cada Parte, con sujeción a su política general en el
                campo de las inversiones extranjeras, incentivará y
                creará condiciones favorables en su territorio para la
                realización de inversiones por inversionistas de la otra
                Parte y las admitirá de conformidad con su legislación.
              
                Con la finalidad de incrementar los flujos de inversión
                entre las Partes, éstas elaborarán documentos sobre
                oportunidades de inversión y diseñarán mecanismos para
                su difusión. En particular, cada Parte se esforzará, a
                petición de alguna Parte, en informar a ésta última
                sobre:
              
                    oportunidades de inversión en su territorio que
                    puedan ser desarrolladas por inversionistas de la
                    otra Parte;
                  
                    oportunidades de alianzas estratégicas entre
                    inversionistas de las Partes; y
                  
                    oportunidades basadas en sus respectivos procesos de
                    privatización o capitalización de empresas del
                    sector público, que interese a un inversionista de
                    otra Parte.
                  
                Cada Parte notificará la entidad o autoridad nacional
                competente para los efectos del párrafo 2 del presente
                artículo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.17" name="Subrogación" article_identifier="35828">Cuando una Parte o un organismo autorizado hubiere
                otorgado un contrato de seguro o alguna otra garantía
                financiera contra riesgos no comerciales, con respecto a
                alguna inversión de uno de los inversionistas en el
                territorio de la otra Parte, esta última deberá
                reconocer los derechos de la primera Parte de subrogarse
                en los derechos del inversionista, cuando hubiere
                efectuado un pago en virtud de dicho contrato o
                garantía.
              
                Cuando una Parte haya pagado a su inversionista y en tal
                virtud haya asumido sus derechos y prestaciones, dicho
                inversionista no podrá reclamar tales derechos y
                prestaciones a la otra Parte, salvo autorización expresa
                de la primera Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.18" name="Doble Tributación" article_identifier="35829">Las Partes, con el animo de promover las inversiones dentro de sus respectivos territorios mediante la eliminación de obstáculos de índole fiscal y la vigilancia en el cumplimiento de las obligaciones fiscales a través del intercambio de información tributaria, convienen en iniciar las negociaciones tendientes a la celebración de convenios para evitar la doble tributación, de acuerdo al que se establezca entre las autoridades competentes de las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.19" name="Compromiso Específico" article_identifier="35830">Las inversiones que hubiesen sido objeto de un compromiso particular de una de las Partes hacia inversionistas de la otra Parte serán administradas, sin perjuicio de las disposiciones del presenteTratado, por los términos de ese compromiso caso que éste incluya disposiciones más favorables que las previstas por el presente Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9.20" name="Solución De Controversias Entre Una Parte Y Un Inversionista De Otra Parte" article_identifier="35831">Las controversias que surjan en el ámbito de este
                Tratado, entre una de las Partes y un inversionista de
                la otra Parte que haya realizado inversiones en el
                territorio de la primera, serán, en la medida de lo
                posible, solucionadas por medio de consultas amistosas.
              
                Si mediante dichas consultas no se llegare a una
                solución dentro de cinco (5) meses a partir de la fecha
                de solicitud de arreglo, el inversionista podrá remitir
                la controversia:
              
                    a los tribunales competentes de la Parte en cuyo
                    territorio se efectuó la inversión; o
                  
                    al arbitraje nacional de la Parte en cuyo territorio
                    se haya realizado la inversión; o
                  
                    al arbitraje internacional:
                  
                        al CIADI, cuando ambas Partes sean miembros del
                        mismo; o
                      
                        a las Reglas del Mecanismo Complementario para
                        administración de procedimientos de
                        conciliación, arbitraje y comprobación de hechos
                        por la Secretaría del CIADI, cuando una de las
                        Partes no sea miembro del CIADI; o
                      
                        al arbitraje de conformidad con las Reglas de la
                        Comisión de las Naciones Unidas para el Derecho
                        Mercantil Internacional (CNUDMI), en el caso de
                        que ninguna de las Partes sea miembro del CIADI.
                      
                Con este fin, cada Parte da su consentimiento anticipado
                e irrevocable para que toda diferencia pueda ser
                sometida a este arbitraje.
              
                Una vez que el inversionista haya remitido la
                controversia al tribunal nacional competente de la Parte
                en cuyo territorio se hubiera efectuado la inversión o
                un tribunal arbitral, la elección de uno u otro
                procedimiento será definitiva.
              
                El tribunal arbitral decidirá sobre la base de:
              
                    las disposiciones del presente Tratado y de otros
                    Acuerdos relacionados concluidos entre las Partes;
                  
                    el Derecho nacional de la Parte en cuyo territorio
                    se ha realizado la inversión, incluidos los términos
                    de eventuales acuerdos particulares concluidos con
                    relación a la inversión; y
                  
                    las reglas y los principios universalmente
                    reconocidos del Derecho Internacional.
                  
                Los laudos arbitrales serán definitivos y obligatorios
                para las Partes en litigio y serán ejecutados en
                conformidad con la ley interna de la Parte en cuyo
                territorio se hubiere efectuado la inversión.
              
                Las Partes se abstendrán de tratar, por medio de canales
                diplomáticos, asuntos relacionados con controversias
                sometidas a proceso judicial o a arbitraje, de
                conformidad a lo dispuesto en este artículo, hasta que
                los procesos correspondientes estén concluidos, salvo en
                el caso en que la otra Parte en la controversia no haya
                dado cumplimiento al fallo judicial o a la decisión del
                tribunal arbitral, en los términos establecidos en la
                respectiva sentencia o decisión y de conformidad con la
                legislación interna.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO X" name="Comercio De Servicios" chapter_identifier="4143">
      <article number="ARTÍCULO 10.01" name="Objetivo" article_identifier="35832">El presente capítulo tiene como objetivo establecer un marco para la liberalización del comercio de servicios entre las Partes en consistencia con el Acuerdo General sobre Comercio de Servicios (AGCS) del Acuerdo sobre la OMC. Dicho marco promoverá los intereses de las Partes, sobre la base de ventajas recíprocas y la consecución de un equilibrio global de derechos y obligaciones entre las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.02" name="Definiciones" article_identifier="35833">Para efectos del presente capítulo, se entenderá por:
              Comercio de
                servicios: el suministro de un servicio de
                cualquier sector, a través de los siguientes modos de
                prestación:
              
                    desde el territorio de una Parte al territorio de
                    otra Parte;
                  
                    en el territorio de una Parte a un consumidor de
                    otra Parte;
                  
                    por un proveedor de servicios de una Parte mediante
                    presencia comercial en el territorio de la otra
                    Parte; y
                  
                    por un proveedor de servicios mediante la presencia
                    de personas físicas de una Parte en el territorio de
                    otra Parte;
                  Servicios: todo
                servicio de cualquier sector, excepto los servicios
                suministrados en ejercicio de facultades
                gubernamentales;
              Servicio suministrado en
                ejercicio de facultades gubernamentales: todo
                servicio suministrado por una institución pública, que
                no se suministre en condiciones comerciales ni en
                competencia con uno o varios proveedores de servicios;
              Suministro de un
                servicio: la producción, distribución,
                comercialización, venta y provisión de un servicio;
              Presencia comercial:
                todo tipo de establecimiento comercial, o profesional a
                través de, entre otros, la constitución, adquisición o
                permanencia de una persona jurídica, así como de
                sucursales u oficinas de representación localizadas en
                el territorio de una Parte, con el fin de prestar un
                servicio;
              Servicio de otra
                Parte: el servicio suministrado:
              
                    desde o en el territorio de esa otra Parte; o
                  
                    por un proveedor de servicios de esa otra Parte
                    mediante presencia comercial o mediante la presencia
                    de personas físicas;
                  Proveedor de
                servicios: toda persona que suministre un
                servicio;
              Consumidor de
                servicios: toda persona que reciba o utilice
                un servicio;
              Persona física de otra
                Parte: nacional de otra Parte;
              Persona jurídica de otra
                Parte: toda persona jurídica constituida u
                organizada con arreglo a la legislación de esa otra
                Parte y que desarrolle o programe desarrollar
                operaciones comerciales sustantivas en el territorio de
                esa Parte o de cualquier otra Parte;
              Servicios aéreos
                especializados: los servicios de cartografía
                aérea, topografía aérea, fotografía aérea, control de
                incendios forestales, extinción de incendios, publicidad
                aérea, remolque de planeadores, servicios de
                paracaidismo, servicios aéreos para la construcción,
                transporte aéreo de madera en trozas, vuelos
                panorámicos, vuelos de entrenamiento, inspección y
                vigilancia aéreas y rociamiento aéreo.
              
                Cualquier otra definición que no esté contenida en el
                párrafo 1 de este artículo, se tomará de las
                definiciones contenidas en el AGCS del Acuerdo sobre la
                OMC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.03" name="Ámbito De Aplicación" article_identifier="35834">Este capítulo se aplicará a las medidas que una Parte
                adopte o mantenga sobre el comercio de servicios de otra
                Parte, incluidas las relativas a:
              
                    la producción, la distribución, la comercialización,
                    la venta y el suministro de un servicio;
                  
                    la compra, el uso o el pago de un servicio;
                  
                    el acceso a servicios que se ofrezcan al público en
                    general por prescripción de las Partes, y la
                    utilización de los mismos, con motivo del suministro
                    de un servicio;
                  
                    la presencia de personas de una Parte en el
                    territorio de otra Parte para el suministro de un
                    servicio; y
                  
                    el otorgamiento de una fianza u otra forma de
                    garantía financiera, como condición para el
                    suministro de un servicio.
                  
                Este capítulo no se aplicará a:
              
                    las medidas de promoción y fomento otorgadas por una
                    Parte o una empresa del Estado, incluidos los
                    préstamos, garantías, seguros, donaciones e
                    incentivos fiscales otorgados por los gobiernos de
                    las Partes;
                  
                    los servicios aéreos, incluidos los de transporte
                    aéreo nacional e internacional, con y sin itinerario
                    fijo, así como las actividades auxiliares de apoyo a
                    los servicios aéreos, salvo:
                  
                        los servicios de reparación y mantenimiento de
                        aeronaves durante el período en que se retira
                        una aeronave de servicio;
                      
                        los servicios aéreos especializados; y
                      
                        los sistemas computarizados de reservación;
                      
                    los servicios o funciones gubernamentales tales
                    como, y no limitados a, la ejecución de las leyes,
                    los servicios de readaptación social, la seguridad o
                    el seguro sobre el ingreso, la seguridad o el seguro
                    social, el bienestar social, la educación pública,
                    la capacitación pública, la salud y la atención a la
                    niñez.
                  
                Ninguna disposición de este capítulo se interpretará  en
                el sentido de:
              
                    imponer a una Parte obligación alguna respecto a un
                    nacional de otra Parte que pretenda ingresar a su
                    mercado de trabajo o que tenga empleo permanente en
                    su territorio, ni de conferir ningún derecho a ese
                    nacional, respecto a ese ingreso o empleo; o
                  
                    imponer obligación alguna ni otorgar ningún derecho
                    a una Parte, respecto a las compras gubernamentales
                    que realice la otra Parte, salvo en lo dispuesto en
                    el párrafo 3 del artículo 12.02.
                  
                Para propósitos de este capítulo se entenderá por
                "medidas adoptadas por las Partes", cualquier
                disposición, sea en forma de ley, decreto, reglamento,
                regla, procedimiento, decisión, resolución
                administrativa o en cualquier otra forma con efecto
                sobre el comercio de servicios, adoptada por:
              
                    gobiernos y autoridades centrales, regionales,
                    provinciales, departamentales, municipales o
                    locales; o
                  
                    instituciones no gubernamentales en ejercicio de
                    facultades en ellas delegadas por las autoridades
                    mencionadas en el inciso a) supra.
                  
                Respecto de los organismos no gubernamentales citados en
                el inciso b) del párrafo 4 de este artículo, que ejerzan
                facultades reglamentarias, administrativas u otras de
                carácter gubernamental que le hayan sido delegadas de
                conformidad con la legislación de cada Parte, el
                gobierno central tomará  las medidas razonables que
                estén a su alcance para lograr que esos organismos
                cumplan las disposiciones de este capítulo.
              
                Las disposiciones de este capítulo se aplicarán a las
                medidas relativas a los servicios contemplados en el
                anexo sobre Servicios Profesionales, únicamente en la
                extensión y términos estipulados en ese anexo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.04" name="Trato De Nación Más Favorecida" article_identifier="35835">Cada Parte otorgará inmediata e incondicionalmente a los
                servicios y a los proveedores de servicios de otra Parte
                un trato no menos favorable que el que conceda a los
                servicios similares y a los proveedores de servicios
                similares de cualquier otro país.
              
                Las disposiciones de este capítulo no se interpretarán
                en el sentido de impedir que una Parte confiera ventajas
                a países adyacentes, con el fin de facilitar
                intercambios limitados a las zonas fronterizas
                contiguas, de servicios que se produzcan o consuman
                localmente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.05" name="Transparencia" article_identifier="35836">Cada Parte publicará con prontitud y notificará al
                Comité sobre Comercio de Servicios y a cada una de las
                Partes, a más tardar en la fecha de su entrada en vigor,
                todas las medidas que se refieran al presente capítulo o
                afecten su funcionamiento. Se publicarán y notificarán
                asimismo, los acuerdos internacionales que se refieran o
                afecten al comercio de servicios y de los que sea
                signataria cualquiera de las Partes.
              
                Cuando no sea factible o práctica la publicación de la
                información a que se refiere el párrafo anterior, las
                Partes harán todos los esfuerzos que sean requeridos
                para ponerlas a disposición del público de otra manera.
              
                Cada Parte informará con prontitud a las demás Partes
                sobre la entrada en vigor de nuevas leyes, reglamentos o
                directrices administrativas, o de las modificaciones que
                introduzca en los ya existentes, que afecten de manera
                significativa el comercio de servicios.
              
                Cada Parte responderá con prontitud a todas las
                peticiones de información específicas formuladas por las
                demás Partes acerca de las medidas especificadas en el
                párrafo 1 de este artículo.
              
                A los efectos del cumplimiento de lo estipulado en el
                presente artículo, las Partes utilizarán los servicios
                de información establecidos a nivel nacional en virtud
                de lo dispuesto en el párrafo 4 del artículo III del
                AGCS del Acuerdo sobre la OMC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.06" name="Divulgación De La Información Confidencial" article_identifier="35837">Ninguna disposición en este capítulo podrá interpretarse en el sentido de imponer a las Partes la obligación de facilitar información confidencial cuya divulgación pueda constituir un obstáculo para el cumplimiento de las leyes o ser de otra manera contraria al interés público, o pueda lesionar intereses comerciales legítimos de empresas del Estado o privadas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.07" name="Reglamentación Nacional" article_identifier="35838">Con el objeto de garantizar que toda medida que una Parte
            adopte o mantenga en relación con los requisitos y
            procedimientos para el otorgamiento de permisos,
            autorizaciones y licencias a los nacionales de otra Parte no
            constituya una barrera innecesaria al comercio, cada Parte
            procurará  garantizar que esas medidas:
          
                se sustenten en criterios objetivos y transparentes,
                tales como la capacidad, la aptitud y la competencia
                para prestar un servicio;
                
                no sean más gravosas de lo necesario para asegurar la
                calidad de un servicio; y
                
                no constituyan una restricción encubierta al suministro
                de un servicio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.08" name="Excepciones Generales" article_identifier="35839">No obstante lo previsto en este y otros capítulos del
                presente Tratado, las Partes podrán adoptar o aplicar
                medidas para:
              
                    proteger la moral o preservar el orden público;
                  
                    proteger la vida y la salud de las personas, los
                    animales, los vegetales y preservar el medio
                    ambiente;
                  
                    proteger la seguridad nacional;
                  
                    lograr la observancia de leyes y reglamentos
                    relativos a:
                  
                        la prevención de prácticas que induzcan al error
                        y de prácticas fraudulentas o que conduzcan al
                        incumplimiento de contratos suscritos al efecto
                        de proporcionar servicios a personas físicas o
                        jurídicas de las Partes;
                      
                        la protección de la intimidad de los
                        particulares en relación con el tratamiento y la
                        difusión de datos personales y la protección del
                        carácter confidencial de los registros y cuentas
                        individuales; o
                      
                        la seguridad pública;
                      
                    proteger los tesoros nacionales, artísticos,
                    históricos o arqueológicos.
                  
                Las medidas enumeradas en el presente artículo no se
                aplicarán de forma tal que constituyan un gravamen o
                restricción al comercio subregional de servicios, ni un
                medio de discriminación entre países Partes o no del
                Tratado del que forma parte el presente capítulo, en los
                que prevalezcan condiciones similares.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.09" name="Restricciones Para Proteger La Balanza De Pagos" article_identifier="35840">En caso de existencia o amenaza de graves dificultades
                financieras exteriores o de balanza de pagos, una Parte
                podrá adoptar o mantener restricciones al comercio de
                servicios respecto de las medidas cubiertas por los
                artículos 10.04, 10.10 y 10.12 y el párrafo 1 del
                artículo 10.13, con inclusión de los pagos o
                transferencias por concepto de transacciones referentes
                a los sectores afectados por tales medidas. Se reconoce
                que determinadas presiones de balanza de pagos puede
                hacer necesaria la utilización de restricciones para
                lograr, entre otras cosas, el mantenimiento de un nivel
                de reservas financieras suficiente para la aplicación de
                su programa de desarrollo económico o de transición
                económica.
              
                Las restricciones a que se refiere el párrafo 1 supra:
              
                    no discriminarán entre las Partes;
                  
                    serán compatibles con el Convenio Constitutivo del
                    Fondo Monetario Internacional (FMI);
                  
                    evitarán lesionar innecesariamente los intereses
                    comerciales, económicos y financieros de las Partes;
                  
                    no excederán de lo necesario para hacer frente a las
                    circunstancias mencionadas en el párrafo 1 supra; y
                  
                    serán temporales o se eliminarán progresivamente a
                    medida que mejore la situación indicada en el
                    párrafo 1 supra.
                  
                Al determinar la incidencia de tales restricciones, las
                Partes podrán dar prioridad al suministro de los
                servicios que sean más necesarios para sus programas
                económicos o de desarrollo, pero no se adoptarán ni
                mantendrán tales restricciones con el fin de proteger a
                un determinado sector de servicios.
              
                Las restricciones adoptadas o mantenidas en virtud del
                párrafo 1 supra, o las modificaciones que en ellas
                puedan introducirse, se notificarán con prontitud a las
                Partes.
              
                 
              
                    Las Partes que apliquen las disposiciones del
                    presente artículo celebrarán con prontitud consultas
                    sobre las restricciones adoptadas en virtud de
                    dichas disposiciones.
                  
                    El Consejo establecerá procedimientos para la
                    celebración de consultas periódicas con el fin de
                    estar en condiciones de hacer a la Parte interesada
                    las recomendaciones que estime apropiadas.
                  
                    En esas consultas se evaluarán la situación de la
                    balanza de pagos de la Parte interesada y las
                    restricciones adoptadas o mantenidas en virtud del
                    presente artículo, teniendo en cuenta, entre otros,
                    factores como:
                  
                        la naturaleza y el alcance de las dificultades
                        financieras exteriores y de balanza de pagos;
                      
                        el entorno exterior, económico y comercial, de
                        la Parte objeto de las consultas;
                      
                        otras posibles medidas correctivas de las que
                        pueda hacerse uso.
                      
                    En las consultas se examinará la conformidad de las
                    restricciones que sean aplicables de conformidad con
                    el párrafo 2 de este artículo, en particular por lo
                    que se refiere a la eliminación progresiva de las
                    mismas de acuerdo con lo dispuesto en el inciso e)
                    de dicho párrafo.
                  
                    En tales consultas, se aceptarán todas las
                    constataciones de hecho en materia de estadística o
                    de otro orden que presente el FMI sobre cuestiones
                    de cambio, de reservas monetarias y de balanza de
                    pagos y las conclusiones se basarán en la evaluación
                    hecha por el FMI de la situación financiera exterior
                    y de balanza de pagos de la Parte objeto de las
                    consultas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.10" name="Presencia Local" article_identifier="35841">Ninguna Parte exigirá a un proveedor de servicios de otra Parte que establezca o mantenga una oficina de representación u otro tipo de empresa, o que resida en su territorio, como condición para el suministro de un servicio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.11" name="Restricciones Cuantitativas No Discriminatorias" article_identifier="35842">A más tardar seis (6) meses después de la fecha de
                entrada en vigor de este Tratado, cada Parte elaborará
                una lista de medidas vigentes que constituyan
                restricciones cuantitativas no discriminatorias.
              
                Periódicamente, al menos una vez cada dos (2) años, las
                Partes procurarán negociar para liberalizar o eliminar:
              
                    restricciones cuantitativas existentes que mantenga
                    una Parte, según la lista a que se refiere el
                    párrafo 1 supra; o
                  
                    restricciones cuantitativas que haya adoptado una
                    Parte después de la entrada en vigor de este
                    Tratado.
                  
                Cada Parte notificará a la otra Parte cualquier medida
                que constituya una restricción cuantitativa no
                discriminatoria, que sea adoptada después de la entrada
                en vigor de este Tratado, e indicará  la restricción en
                la lista a que se refiere el párrafo 1 de este artículo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.12" name="Trato Nacional" article_identifier="35843">Cada Parte otorgará  a los servicios y a los proveedores de servicios de la otra Parte, un trato no menos favorable que el que conceda a sus propios servicios similares o proveedores de servicios similares.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.13" name="Consolidación De Las Medidas" article_identifier="35844">A partir de la fecha de entrada en vigor de este
                Tratado, ninguna Parte incrementará el grado de
                disconformidad de sus medidas existentes respecto a los
                artículos 10.04, 10.10 y 10.12. Cualquier reforma de
                alguna de esas medidas no disminuirá el grado de
                conformidad de la medida tal como estaba en vigor
                inmediatamente antes de la reforma.
              
                A más tardar seis (6) meses después de la fecha de
                entrada en vigor de este Tratado, las Partes
                intercambiarán una lista de las medidas disconformes con
                los artículos 10.04, 10.10 y 10.12.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.14" name="Denegación De Beneficios" article_identifier="35845">Una Parte podrá denegar los beneficios derivados de este capítulo a un proveedor de servicios de otra Parte, previa notificación y realización de consultas, cuando la Parte determine que el servicio está siendo suministrado por una empresa que no realiza operaciones comerciales sustantivas en territorio de la otra Parte y que, de conformidad con la legislación vigente de cada país, es propiedad o está bajo control de personas de un país que no es Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.15" name="Liberalización Futura" article_identifier="35846">A través de negociaciones futuras a ser convocadas por el Consejo, las Partes profundizarán la liberalización alcanzada en los diferentes sectores de servicios, con miras a lograr la eliminación de las restricciones remanentes listadas de conformidad con el artículo 10.11 y el párrafo 2 del artículo 10.13 .</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.16" name="Comité Sobre Comercio De Servicios" article_identifier="35847">Se crea el Comité sobre Comercio de Servicios, integrado
                por representantes de las autoridades correspondientes
                de cada Parte. Asimismo podrán participar representantes
                de otras instituciones cuando las autoridades
                responsables lo consideren conveniente.
              
                El Comité tendrá entre otras, las siguientes
                atribuciones :
              
                    vigilar la ejecución y administración de este
                    capítulo;
                  
                    considerar los aspectos relativos al comercio de
                    servicios que le sean presentados por cualquiera de
                    las Partes;
                  
                    discutir materias sobre el comercio de servicios de
                    interés de las Partes;
                  
                    analizar temas relacionados con estas materias que
                    se discuten en otros foros internacionales;
                  
                    facilitar el intercambio de información entre las
                    Partes y cooperar en materia de asesoría sobre el
                    comercio de servicios; y
                  
                    crear grupos de trabajo o convocar paneles de
                    expertos sobre temas de mutuo interés para las
                    Partes.
                  
                El Comité se reunirá por lo menos una vez al año, o en
                cualquier tiempo a solicitud de cualquiera de las
                Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.17" name="Solución De Diferencias" article_identifier="35848">Cualquier diferencia que surja en virtud de la aplicación de este capítulo se resolverá de conformidad con lo establecido en el capítulo XVI (Solución de Controversias).</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.18" name="Relación Con Acuerdos Multilaterales Sobre Servicios" article_identifier="35849">Las Partes se comprometen a aplicar entre sí las
                disposiciones contenidas en los acuerdos multilaterales
                sobre servicios de los que las Partes sean miembros.
              
                No obstante lo dispuesto en el párrafo 1 supra, en caso
                de incompatibilidad entre esos acuerdos y este capítulo,
                éste prevalecerá sobre aquellos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.19" name="Prácticas Empresariales Anticompetitivas" article_identifier="35850">Con relación a las prácticas empresariales anticompetitivas, que afecten desfavorablemente la competencia y/o el comercio de servicios entre y/o dentro de las Partes, se aplicarán las disposiciones sobre la defensa a la competencia de cada Parte, así como los mismos que sobre las normas de la competencia se establezcan a través de convenios internacionales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.20" name="Trabajos Futuros" article_identifier="35851">El Comité sobre Comercio de Servicios determinará entre
                otros los procedimientos para el establecimiento de las
                disciplinas necesarias relativas a:
              
                    las medidas de salvaguarda urgentes; y
                  
                    las subvenciones que distorsionan el comercio de
                    servicios.
                  
                El Comité sobre Comercio de Servicios podrá delegar con
                carácter específico y temporal a grupos de trabajo, el
                examen de los asuntos relativos a la armonización de la
                reglamentación en sectores específicos de servicios.
              
                Para efectos de los párrafos 1 y 2 de este artículo, se
                tomarán en cuenta los trabajos de los organismos
                internacionales pertinentes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10.21" name="Revisión" article_identifier="35852">Con la finalidad de alcanzar los objetivos del presente
                capítulo las Partes lo evaluarán anualmente, teniendo en
                cuenta la evolución y reglamentación del comercio de
                servicios en cada una de las Partes, así como los
                avances logrados sobre la materia en la Organización
                Mundial del Comercio y otros foros.
              
                En caso de decidir sobre la necesidad de revisar el
                presente capítulo, las Partes trabajarán en el marco del
                Comité sobre Comercio de Servicios, rindiendo un informe
                al Consejo, para la decisión de las Partes.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XI" name="Entrada Temporal De Personas De Negocios" chapter_identifier="4144">
      <article number="ARTÍCULO 11.01" name="Definiciones" article_identifier="35853">Para efectos de este capítulo se entenderá  por:
          Certificación laboral: el
            procedimiento efectuado por la autoridad administrativa
            competente tendiente a determinar si un individuo extranjero
            proveniente de una Parte que pretende ingresar temporalmente
            al territorio de otra Parte desplaza mano de obra nacional
            en la misma rama laboral o perjudica sensiblemente las
            condiciones laborales de la misma;
          Entrada temporal: la
            entrada de una persona de negocios de una Parte a territorio
            de otra Parte, sin la intención de establecer residencia
            permanente;
          Medida migratoria:
            cualquier medida en materia migratoria;
          Persona de negocios: el
            nacional de una Parte que participa en el comercio de bienes
            o prestación de servicios, o en actividades de inversión;
          Práctica recurrente: una
            práctica ejecutada por las autoridades migratorias de una
            Parte en forma repetitiva durante un periodo representativo
            anterior e inmediato a la ejecución de la misma;
          Actividad de negocios:
            aquellas actividades legítimas de naturaleza comercial
            creadas y operadas con el fin de obtener ganancias en el
            mercado. No incluye la posibilidad de obtener empleo, ni
            salario o remuneración proveniente de fuente de las Partes;
          Vigente: la calidad de
            obligatoriedad de los preceptos legislativos de las Partes
            en el momento de entrada en vigor de este Tratado;
          Autorización de empleo:
            para efectos del párrafo 1 de la Sección A, el permiso
            escrito otorgado por la autoridad administrativa competente
            de una Parte a un individuo nacional de otra Parte en el que
            se le autoriza a obtener empleo en actividades asalariadas
            en el territorio de la Parte que lo autoriza;
          Conocimientos especializados
            esenciales para la empresa: para efectos del
            párrafo 1 de la Sección C, si un individuo tiene
            conocimientos especializados sobre el bien o servicio que
            brinda la empresa, o si tiene un grado elevado de
            conocimiento sobre los procesos y procedimientos de la
            empresa;
          Estar en vías de comprometer un
            monto importante de capital: para efectos del
            párrafo 1 de la Sección B, cuando los fondos están
            irrevocablemente dirigidos hacia la inversión en forma tal
            que la misma resulte irreversible;
          Funciones de supervisión:
            para efectos del párrafo 1 de la Sección B, aquellas
            funciones en las que el individuo tiene responsabilidades de
            supervisión de una parte importante de las operaciones de
            una empresa y no implica la supervisión de empleados de bajo
            nivel;
          Funciones ejecutivas:
            para efectos de los párrafos 1 de las Secciones B y C,
            aquellas funciones asignadas dentro de una organización,
            bajo la cual el individuo tiene fundamentalmente las
            siguientes responsabilidades:
          
                dirigir la administración de la organización o un
                componente o función relevante de la misma;
              
                establecer las políticas y objetivos de la organización,
                componente o función; o
              
                recibir supervisión o dirección general solamente por
                parte de ejecutivos del más alto nivel, la Junta
                Directiva o el Consejo de Administración de la
                organización o los accionistas de la misma;
              Funciones gerenciales:
            para efectos del párrafo 1 de la Sección C, aquellas
            funciones asignadas dentro de una organización, bajo la cual
            el individuo tiene fundamentalmente las siguientes
            responsabilidades:
          
                administrar la organización o una función esencial
                dentro de la misma;
              
                supervisar y controlar el trabajo de otros empleados
                profesionales, supervisores o administradores;
              
                tener la autoridad de contratar y despedir, o recomendar
                esas acciones, así como otras respecto al manejo del
                personal que está siendo directamente supervisado por el
                individuo y ejecutar funciones a nivel superior dentro
                de la jerarquía organizativa o con respecto a la función
                a su cargo; o
              
                ejecutar acciones bajo su discreción respecto de la
                operación diaria de la función sobre la cual el
                individuo tiene la autoridad;
              Funciones que conlleven habilidades
          esenciales: para efectos del párrafo 1 de la
          Sección B, cuando sea un individuo con conocimientos
          especializados o habilidades propias que son esenciales para
          la operación efectiva de la empresa. El individuo deberá 
          estar empleado en una posición de alta responsabilidad que
          requiera juicio independiente, creatividad, entrenamiento o
          supervisión de otros empleados y no deberá  ser empleado para
          ejecutar trabajo rutinario que pueda ser ejecutado por mano de
          obra calificada. Deberá  tener un alto grado de preparación y
          experiencia en la operación de la empresa.</article>
      <article number="ARTÍCULO 11.02" name="Principios Generales" article_identifier="35854">Las disposiciones de este capítulo reflejan la relación comercial preferente entre las Partes, la conveniencia de facilitar la entrada temporal de personas de negocios y la necesidad de establecer criterios y procedimientos transparentes para tal efecto. Asimismo, reflejan la necesidad de garantizar la seguridad de las fronteras y de proteger el trabajo de sus nacionales y el empleo permanente en sus respectivos territorios.</article>
      <article number="ARTÍCULO 11.03" name="Obligaciones Generales" article_identifier="35855">Cada Parte aplicará  las medidas relativas a este
                capítulo de conformidad con el artículo 11.02, en
                particular, las aplicará  de manera expedita para evitar
                demoras indebidas o perjuicios en el comercio de bienes
                y de servicios, o en las actividades de inversión
                comprendidas en este Tratado.
              
                Las Partes procurarán desarrollar y adoptar criterios,
                definiciones e interpretaciones comunes para la
                aplicación de este capítulo.
              
                Cada Parte podrá modificar sus medidas migratorias,
                siempre y cuando estas modificaciones no alteren los
                compromisos contraídos en este capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 11.04" name="Autorización De Entrada Temporal" article_identifier="35856">De acuerdo con las disposiciones de este capítulo, incluso las
          contenidas en el anexo a este artículo, cada Parte autorizará 
          la entrada temporal a personas de negocios que cumplan con las
          demás medidas aplicables, relativas a salud y seguridad
          públicas, así como con las referentes a seguridad nacional.
          
          Cada Parte podrá  negar la expedición de un documento
          migratorio que autorice empleo a una persona de negocios,
          cuando su entrada temporal afecte desfavorablemente:
          
                la solución de cualquier conflicto laboral que exista en
                el lugar donde está empleada o vaya a emplearse; o
              
                el empleo de cualquier persona que intervenga en ese
                conflicto.
              
          Cuando una Parte niegue la expedición de un documento
          migratorio que autorice empleo, de conformidad con el párrafo
          2, esa Parte:
          
                informará por escrito a la persona de negocios afectada
                las razones de la negativa; y
              
                notificará sin demora y por escrito las razones de la
                negativa a la Parte a cuyo nacional se niega la entrada.
              
          Cada Parte limitará el importe de los derechos que cause el
          trámite de solicitudes de entrada temporal al costo aproximado
          de los servicios de tramitación que se presten.
          
          La entrada temporal de una persona de negocios no autoriza el
          ejercicio profesional.</article>
      <article number="ARTÍCULO 11.05" name="Disponibilidad De Información" article_identifier="35857">Cada Parte:
          
                proporcionará a otra Parte la información que le permita
                conocer las medidas relativas a este capítulo; y
              
                a más tardar doce (12) meses después de la fecha de
                entrada en vigor del Tratado, preparará, publicará y
                pondrá a disposición de los interesados, tanto en su
                territorio como en el de otra Parte, un documento
                consolidado que explique los requisitos para la entrada
                temporal conforme a este capítulo, de manera que puedan
                conocerlos las personas de negocios de otra Parte.
              
          Cada Parte recopilará, mantendrá  y pondrá a disposición de la
          otra Parte, de conformidad con su legislación, la información
          relativa al otorgamiento de autorizaciones de entrada
          temporal, de acuerdo con este capítulo, a personas de la otra
          Parte a quienes se les haya expedido documentación migratoria.</article>
      <article number="ARTÍCULO 11.06" name="Comité Sobre Entrada Temporal De Personas De Negocios" article_identifier="35858">Las Partes establecen un Comité sobre Entrada Temporal
                de Personas de Negocios, integrado por representantes de
                éstas, que incluya funcionarios de migración.
              
                El Comité se reunirá, inicialmente, a más tardar seis
                (6) meses después de la fecha de entrada en vigor de
                este Tratado y al menos una vez al año, para examinar:
              
                    la aplicación y administración de este capítulo;
                  
                    la elaboración de medidas que faciliten aún más la
                    entrada temporal de personas de negocios; y
                  
                    las propuestas de modificaciones o adiciones a este
                    capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 11.07" name="Solución De Controversias" article_identifier="35859">Las Partes no podrán iniciar los procedimientos previstos en
          el artículo 16.07 sobre Intervención del Consejo, buenos
          oficios, conciliación y mediación, respecto a una negativa de
          autorización de entrada temporal conforme a este capítulo, ni
          respecto de ningún caso particular comprendido en el artículo
          11.03, salvo que:
          
                el asunto se refiera a una práctica recurrente; y
              
                la persona afectada haya agotado los recursos
                administrativos a su alcance respecto a ese asunto en
                particular.
              
          Los recursos mencionados en el literal b) del párrafo 1 se
          considerarán agotados cuando la autoridad competente no haya
          emitido una resolución definitiva en doce (12) meses contados
          a partir del inicio del procedimiento administrativo y la
          resolución no se haya demorado por causas imputables a la
          persona de negocios afectada.</article>
      <article number="ARTÍCULO 11.08" name="Relación Con Otros Capítulos" article_identifier="35860">Salvo lo dispuesto en este capítulo y en los capítulos de este Tratado sobre disposiciones iniciales, definiciones generales, publicación, notificación y garantías de audiencia y legalidad, solución de controversias y disposiciones finales, ninguna disposición de este Tratado impondrá  obligación alguna a las Partes respecto a sus medidas migratorias.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XII" name="Compras Del Sector Público" chapter_identifier="4145">
      <article number="ARTÍCULO 12.01" name="Definiciones" article_identifier="35861">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:

Bienes de otra Parte: todos los bienes incluidos en el ámbito de aplicación establecido en el artículo 12.04;

Contrato de servicios de construcción: un contrato para la realización por cualquier medio de obras civiles, de infraestructuras y edificaciones;

Especificación técnica: una especificación que establece las características de los bienes o procesos y métodos de producción conexos, o las características de servicios o sus métodos de operación conexos, incluyendo las disposiciones administrativas aplicables. También puede incluir o tratar exclusivamente requisitos en materia de terminología, símbolos, embalaje, marcado o etiquetado aplicables a un bien, proceso o método de producción u operación;

Proveedor: una persona que ha provisto o podría proveer bienes o servicios en respuesta a la invitación de una entidad para licitar;

Proveedor establecido localmente: que incluye una persona física residente en territorio de una Parte, una empresa organizada o establecida conforme a la legislación de esa Parte y una sucursal u oficina de representación ubicada en territorio de esa Parte;

Bases: documento que contiene la información uniforme necesaria para facilitar a todos los oferentes la preparación de sus ofertas en igualdad de condiciones. Debe contener las condiciones generales y las especificaciones técnicas requeridas, los requisitos para calificar y los criterios para comparar las ofertas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.02" name="Ámbito De Aplicación" article_identifier="35862">Las disposiciones contenidas en este capítulo establecen
                los principios generales que deben observar las
                entidades de cada Parte en sus procedimientos de compra.
              
                Este capítulo se aplicará a las medidas que una Parte
                adopte o mantenga con relación a las compras de todas
                las:
              
                    entidades de un gobierno central;
                  
                    empresas gubernamentales;
                  
                    instituciones descentralizadas, desconcentradas,
                    autónomas o semiautónomas; y
                  
                    municipalidades.
                  
                    La enumeración anterior se refiere a todas las
                    entidades, instituciones o empresas del gobierno de
                    cada una de las Partes, salvo aquéllas que por
                    disposiciones de la legislación interna de cada una
                    de las Partes no puedan ser incluidas en la
                    cobertura de este capítulo, conforme al anexo I.
                  
                Asimismo, el presente capítulo se aplica a las medidas
                que una Parte adopte o mantenga con relación a las
                compras de todos los bienes originarios de la otra
                Parte, excepto los establecidos en el anexo II, de todos
                los servicios, sin perjuicio de los derechos y
                obligaciones establecidos en el capítulo X (Servicios).
              
                Los párrafos 1 y 2 están sujetos a lo establecido en el
                anexo III.
              
                Compras incluye adquisiciones por métodos tales como
                compra, arrendamiento o alquiler, con o sin opción de
                compra. Compras no incluye:
              
                    Acuerdos no contractuales, ni forma alguna de
                    asistencia gubernamental, incluso Acuerdos de
                    cooperación, transferencias, préstamos,
                    transferencia de capital, garantías, incentivos
                    fiscales y abastos gubernamentales de bienes y
                    servicios otorgados a personas o a gobiernos
                    centrales o municipalidades;
                  
                    la adquisición de servicios de agencias o depósitos
                    fiscales, los servicios de liquidación y
                    administración para instituciones financieras
                    reglamentadas, ni los servicios de venta y
                    distribución de deuda pública.
                  
                Las Partes se asegurarán de que las medidas que apliquen
                sus entidades, estén de conformidad con las
                disposiciones de este capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.03" name="Trato Nacional Y No Discriminación" article_identifier="35863">En lo que respecta a las medidas relativas a las compras
                cubiertas por este capítulo, cada Parte concederá de
                forma inmediata e incondicional a los bienes, servicios
                y proveedores de la otra Parte que ofrezcan bienes o
                servicios originarios de esa Parte, un trato no menos
                favorable que el otorgado a los bienes, servicios y
                proveedores nacionales.
              
                En lo que respecta a las medidas relativas a las compras
                cubiertas por este capítulo, ninguna Parte podrá:
              
                    dar a un proveedor establecido en su territorio un
                    trato menos favorable que el otorgado a otro
                    proveedor establecido en dicho territorio, en razón
                    del grado de afiliación o de propiedad extranjera; o
                  
                    discriminar a un proveedor establecido en su
                    territorio, en razón de que los bienes o servicios
                    ofrecidos por ese proveedor para una compra
                    particular, sean bienes o servicios de la otra
                    Parte.
                  
                Los bienes originarios de las Partes, incluidos en el
                ámbito de aplicación de este capítulo, estarán sujetos a
                lo establecido en el párrafo 1 del artículo 3.04.
              
                Para efectos de comparación no se agregarán al precio de
                los bienes originarios de otra Parte, los derechos de
                aduana y otras cargas a la importación, cuando la
                entidad compradora esté exenta de pagarlos.
              
                Las Partes podrán establecer requisitos de
                representación y presencia local, siempre y cuando
                dichos requisitos no tengan por efecto discriminar a
                favor de los proveedores nacionales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.04" name="Reglas De Origen" article_identifier="35864">Para efectos de las compras del sector público cubiertas por este capítulo, ninguna Parte aplicará reglas de origen a bienes importados de otra Parte distintas o incompatibles con las normas de origen contenidas en el capítulo IV (Reglas de Origen).</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.05" name="Denegación De Beneficios" article_identifier="35865">Una Parte podrá denegar los beneficios derivados de este capítulo a un proveedor de servicios de otra Parte, previa notificación y realización de consultas, cuando la Parte compruebe que el servicio está siendo prestado por una empresa que es propiedad o está bajo control de personas de un país que no es Parte y dicha empresa no realiza actividades de negocios importantes en el territorio de cualquiera de las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.06" name="Prohibición De Condiciones Compensatorias Especiales" article_identifier="35866">Cada Parte se asegurará de que sus entidades no tomen en cuenta, soliciten ni impongan condiciones compensatorias especiales en la calificación y selección de proveedores, bienes o servicios, en la evaluación de ofertas o en la adjudicación de contratos. Para efectos de este artículo, se entiende por condiciones compensatorias especiales, aquellas que una entidad imponga o tome en cuenta previamente o durante el procedimiento de compra para fomentar el desarrollo local o mejorar las cuentas de la balanza de pagos, por medio de requisitos de contenido local, concesión de licencias para el uso de tecnología, inversiones, comercio compensatorio o requisitos análogos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.07" name="Especificaciones Técnicas" article_identifier="35867">Cada Parte se asegurará de que sus entidades no
                elaboren, adopten ni apliquen especificaciones técnicas
                que tengan como propósito o efecto crear obstáculos
                innecesarios al comercio.
              
                Cada Parte se asegurará de que cualquier especificación
                técnica que estipulen sus entidades:
              
                    se defina en términos de criterios de funcionamiento
                    en lugar de características de diseño o
                    descriptivas;
                  
                    cuando proceda, se base en normas internacionales,
                    reglamentos técnicos nacionales, normas nacionales
                    reconocidas o códigos de construcción; y
                  
                    sea compatible con las disposiciones contenidas en
                    el capítulo XIII (Obstáculos Técnicos al Comercio).
                  
                Cada Parte se asegurará de que las especificaciones
                técnicas que estipulen sus entidades no exijan ni hagan
                referencia a una determinada marca o nombre comercial,
                patente, diseño o tipo, origen específico, productor o
                proveedor, a menos de que no haya otra manera
                suficientemente precisa o comprensible de describir los
                requisitos de la compra y siempre que, en esos casos, se
                incluyan en las bases palabras como "o
                equivalente".
              
                Cada Parte se asegurará de que sus entidades no
                soliciten ni acepten, en forma tal que tenga por efecto
                impedir la competencia, asesoramiento que pudiera
                utilizarse para preparar o para adoptar cualquier
                especificación técnica respecto de una compra
                determinada proveniente de una persona que pueda tener
                interés comercial en esa compra.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.08" name="Procedimientos De Compra" article_identifier="35868">Cada una de las Partes aplicará su legislación nacional
                en materia de procedimientos de compra, incluyendo las
                formalidades relacionadas con la calificación de
                proveedores, convocatoria, bases, plazos, presentación,
                recepción y apertura de ofertas, adjudicación de
                contratos y los montos establecidos en cada país, para
                determinar la modalidad de compra a utilizar, siempre
                que el procedimiento elegido garantice la competencia
                máxima posible.
              
                No obstante lo anterior, cada una de las Partes se
                asegurará de que los procedimientos de compra que
                realicen sus entidades, se apliquen respetando los
                principios de transparencia, publicidad y no
                discriminación, conforme a lo que se establece en este
                capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.09" name="Principio De Transparencia" article_identifier="35869">A fin de cumplir con el principio de transparencia, las
                Partes se asegurarán que sus leyes y reglamentos sobre
                los procedimientos de contratación pública estipulen:
              
                    los requisitos previos de la contratación;
                  
                    los procedimientos de contratación pública y los
                    casos en que procederán;
                  
                    los procedimientos de contratación pública que
                    requerirán bases;
                  
                    la obligación de que las bases contengan las
                    condiciones generales y las especificaciones
                    técnicas requeridas, y los requisitos para calificar
                    y comparar las ofertas;
                  
                    la publicación en el Diario Oficial o en los diarios
                    de circulación nacional del aviso de licitación
                    pública, mediante el cual se invite a participar en
                    una compra del Estado;
                  
                    la posibilidad, para cualquier oferente potencial,
                    de objetar las bases cuando considere que se viola
                    alguno de los principios establecidos en la
                    legislación interna de la Parte en donde se esté
                    participando, o de este capítulo; la motivación que
                    fundamente el acto de adjudicación;
                  
                    la rendición de garantías de participación y
                    cumplimiento, cuando proceda;
                  
                    la posibilidad de subsanar defectos de forma,
                    omisión o errores evidentes de la oferta, siempre
                    que estos defectos no recaigan sobre el contenido de
                    la oferta en cuanto la característica de los bienes
                    ofrecidos, el precio, los plazos de entrega ni las
                    garantías o sobre cualquier otro aspecto sustancial
                    que establezca la legislación interna de cada Parte
                    o que se califiquen como tales en las bases de
                    licitación o cualquier otro aspecto cuya corrección
                    viole el principio de igualdad entre los oferentes;
                  
                    la posibilidad de recurrir el acto de adjudicación,
                    en los términos establecidos por la legislación
                    nacional de cada una de las Partes; y
                  
                    las demás que por medio de un protocolo a este
                    Tratado se establezcan por las Partes.
                  
                Cada una de las Partes se asegurará de que sus
                entidades:
              
                    proporcionen a todos los proveedores igual acceso a
                    la información respecto a una compra; y
                  
                    no proporcionen a proveedor alguno, información
                    sobre una compra determinada de forma tal que tenga
                    por efecto impedir la competencia o conceder una
                    ventaja a un proveedor que tenga interés en dicha
                    compra.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.10" name="Principio De Publicidad" article_identifier="35870">A fin de cumplir con el principio de publicidad, las partes
            deberán, además de lo señalado, en el artículo anterior:
          
                publicar todas las leyes, reglamentos, y cuando proceda,
                jurisprudencia, resoluciones administrativas de
                aplicación general, cláusulas contractuales modelo y
                cualquier otra medida relativa a las compras del sector
                público, y notificarlas a su Sección Nacional de
                Secretariado y a la otra Parte;
              
                notificar a su Sección Nacional del Secretariado y a la
                otra Parte, a más tardar a la entrada en vigor de este
                Tratado, la lista de las entidades del gobierno central,
                empresas gubernamentales, instituciones
                descentralizadas, desconcentradas, autónomas o
                semiautónomas y las municipalidades existentes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.11" name="Procedimientos De Impugnación" article_identifier="35871">Cada una de las Partes aplicará su legislación nacional en
            los procedimientos de impugnación para las compras cubiertas
            por este capítulo, de conformidad con las siguientes
            condiciones:
          
                deben ser no discriminatorios, oportunos, transparentes
                y eficaces, que permitan a los proveedores participantes
                impugnar las presuntas infracciones del presente
                capítulo y su respectiva legislación interna, que se
                produzcan en el contexto de una contratación en la que
                tengan o hayan tenido interés;
              
                que dentro del sistema de impugnación de cada Parte se
                contemplen recursos de impugnación ante:
              
                    la propia entidad contratante o en la medida de lo
                    posible ante un tribunal u órgano en la vía
                    administrativa imparcial e independiente que no
                    tenga interés en el resultado del contrato y cuyos
                    miembros estén protegidos frente a influencias
                    exteriores durante todo el período de su mandato; y
                  
                    los órganos jurisdiccionales competentes;
                  
                que dentro del sistema de impugnaciones una vez agotada
                la vía administrativa se pueda acudir a la vía judicial;
                y
              
                en cualquier instancia de impugnación, los
                procedimientos deberán asegurar el derecho de audiencia
                a los proveedores participantes; que los proveedores
                participantes puedan estar representados y asistidos;
                que los proveedores participantes tengan acceso a todas
                las actuaciones; que las actuaciones puedan ser
                públicas; que los dictámenes o decisiones se formulen
                por escrito, con una exposición de fundamentos; que
                puedan presentarse testigos y prueba documental.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.12" name="Solución De Controversias" article_identifier="35872">Cualquier diferencia que surja entre las Partes con relación a las disposiciones de este capítulo, se resolverá conforme a lo establecido en el capítulo XVI (Solución de controversias).</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.13" name="Comité De Compras Del Sector Público" article_identifier="35873">Se establecerá un Comité de Compras del Sector Público, a la entrada en vigor de este Tratado, que estará integrado por representantes de cada una de las Partes. El Comité se reunirá cuando sea necesario, pero al menos una vez por año, para dar a las Partes la oportunidad de consultarse sobre las cuestiones relativas al funcionamiento del presente capítulo o la consecución de sus objetivos, para buscar mecanismos de cooperación que permitan un mayor entendimiento de sus sistemas de compras del sector público, un mayor acceso a las mismas; promover oportunidades para sus micro, pequeña y mediana empresa; y para desempeñar las funciones que establece este capítulo y las demás que le encomienden las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.14" name="Excepciones" article_identifier="35874">Ninguna disposición de este capítulo se interpretará en
                el sentido de impedir a una Parte adoptar alguna medida
                o abstenerse de revelar información que considere
                necesaria para proteger sus intereses esenciales en
                materia de seguridad en relación con la compra de armas,
                municiones o material de guerra, o cualquier otra
                contratación indispensable para la seguridad nacional o
                para fines de defensa nacional.
              
                Siempre y cuando estas medidas no se apliquen de modo
                que constituyan un medio de discriminación arbitraria o
                injustificable entre las Partes en donde existan las
                mismas condiciones o que impliquen una restricción
                encubierta al comercio entre las Partes, ninguna
                disposición de este capítulo se interpretará en el
                sentido de impedir a una Parte establecer o mantener las
                medidas:
              
                    necesarias para proteger la moral, el orden o
                    seguridad públicos;
                  
                    necesarias para proteger la salud y la vida humana,
                    animal o vegetal;
                  
                    necesarias para proteger la propiedad intelectual; o
                  
                    relacionadas con los bienes o servicios provistos
                    por minusválidos, instituciones de beneficencia o
                    trabajo penitenciario.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.15" name="Suministro De Información" article_identifier="35875">Cada Parte:
              
                    explicará a la otra Parte, previa solicitud, sus
                    procedimientos de compras del sector público;
                  
                    se asegurará de que sus entidades, previa solicitud
                    de un proveedor, expliquen sin demora sus prácticas
                    y procedimientos de compras del sector público; y
                  
                    designará a más tardar a la entrada en vigor de este
                    Tratado uno o más Centros de Información para:
                  
                        facilitar la comunicación entre las Partes; y
                      
                        responder, previa solicitud, todas las preguntas
                        razonables de la otra Parte con objeto de
                        proporcionar información relevante sobre
                        aspectos cubiertos por este capítulo.
                      
                Una Parte podrá solicitar información adicional sobre la
                adjudicación del contrato que pueda ser necesaria para
                determinar si una compra se realizó con apego a las
                disposiciones de este capítulo respecto de ofertas que
                no hayan sido elegidas. Para tal efecto, la Parte de la
                entidad compradora dará información sobre las
                características y ventajas relativas de la oferta
                ganadora y el precio del contrato. Cuando la divulgación
                de esta información pueda perjudicar la competencia en
                futuras compras, la Parte solicitante no podrá revelar
                la información salvo después de haber consultado con la
                Parte que hubiere proporcionado la información y haber
                obtenido su consentimiento.
              
                Cada Parte proporcionará a la otra Parte, previa
                solicitud, la información de que disponga esa Parte
                sobre las compras cubiertas y sobre los contratos
                individuales adjudicados por sus entidades.
              
                Ninguna Parte podrá revelar información confidencial
                cuya divulgación pudiera perjudicar los intereses
                comerciales legítimos de una persona en particular o
                fuera en detrimento de la competencia leal entre
                proveedores, sin la autorización formal de la persona
                que proporcionó esa información a la Parte. Nada de lo
                dispuesto en este capítulo se interpretará en el sentido
                de obligar a una Parte a proporcionar información
                confidencial cuya divulgación pudiera impedir el
                cumplimiento de la ley o fuera de alguna otra forma
                contraria al interés público.
              
                Con miras a asegurar la supervisión eficaz de las
                compras cubiertas por este capítulo, cada Parte recabará
                estadísticas y proporcionará a la otra Parte un informe
                anual que contendrá, a menos que las Partes acuerden
                otra cosa, las estadísticas sobre el valor estimado de
                los contratos adjudicados, desglosadas por
                procedimientos de contratación, por entidades, por
                categorías de bienes y servicios y por país de origen de
                los bienes y servicios. El Comité de Compras del Sector
                Público, al entrar en vigor este Tratado, acordará el
                formato y bajo el cual las Partes deberán cumplir este
                compromiso.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.16" name="Enajenación De Entidades" article_identifier="35876">Nada de lo dispuesto en este capítulo se interpretará en
                el sentido de impedir a una Parte enajenar o privatizar
                una entidad cubierta por el mismo.
              
                Si una entidad pública comprendida en la cobertura de
                este capítulo se privatiza o el Estado pierde su control
                o su participación, la Parte podrá retirar a la entidad
                de la cobertura de este capítulo, previa notificación a
                su Sección Nacional del Secretariado y a la otra Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.17" name="Reorganización" article_identifier="35877">Una parte podrá reorganizar sus entidades del sector
                público, o establecer programas para descentralización
                de las compras de dichas entidades o que las funciones
                públicas correspondientes dejen de ser llevadas a cabo
                por el sector público, sin que por ello incumpla las
                disposición del presente capítulo, siempre y cuando las
                reorganizaciones o programas no tengan por objeto evadir
                el cumplimiento de las obligaciones establecidas.
              
                Si una entidad pública comprendida en la cobertura de
                este capítulo dejase de existir por efectos de
                reorganización, la Parte podrá retirar a la entidad de
                la cobertura de este capítulo, previa notificación a la
                otra Parte y a su Sección Nacional del Secretariado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.18" name="Cumplimiento Del Contrato" article_identifier="35878">Las Partes se asegurarán de que las entidades cubiertas por el ámbito de aplicación de este capítulo, cumplan con los compromisos adquiridos en las cláusulas contractuales, tal como el término de pago.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12.19" name="Negociaciones Futuras" article_identifier="35879">Con miras a determinar la viabilidad y conveniencia de lograr la armonización de los procedimientos de las compras del sector público entre las Partes y de incluir dentro de la cobertura de este capítulo la construcción de obras públicas, la concesión de obra pública en general, el Comité de Compras del Sector Público elaborará un informe, que someterá al Consejo. El Consejo formulará las recomendaciones pertinentes a las Partes.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XIII" name="Obstáculos Técnicos Al Comercio" chapter_identifier="4146">
      <article number="ARTÍCULO 13.01" name="Definiciones" article_identifier="35880">Para efectos de este capítulo, las Partes usarán como referencia los términos presentados en la Guía 2 de la ISO/CEI vigente, "términos generales y sus definiciones en relación con la normalización y las actividades conexas". No obstante, se entenderá por:

Desechos peligrosos: cualquier material generado en los procesos de extracción, transformación, producción, consumo, utilización, control o tratamiento, cuya calidad no permite usarlo nuevamente en el proceso que lo generó y que, por sus características corrosivas, tóxicas, venenosas, reactivas, radiactivas, explosivas, inflamables, biológicas infecciosas o irritantes, representan un peligro para la salud o el ambiente;

Evaluación del riesgo: la evaluación del daño potencial que sobre la salud o la seguridad humana, animal o vegetal, o el ambiente pudiera ocasionar algún bien o servicio comercializado entre las Partes;

Medidas de normalización: las normas, los reglamentos técnicos y los procedimientos de evaluación de la conformidad;

Norma: un documento aprobado por una institución reconocida que prevé, para un uso común y repetido, reglas, directrices o características para bienes o procesos y métodos de producción conexos, o para servicios o métodos de operación conexos, y cuya observancia no es obligatoria. También puede incluir requisitos en materia de terminología, símbolos, embalaje, marcado o etiquetado aplicables a un bien, servicio, proceso o método de producción u operación conexo, o tratar exclusivamente de ellos;

Norma internacional: una norma, u otra guía o recomendación, adoptada por un organismo internacional de normalización y puesta a disposición del público;

Objetivos legítimos: entre otros, incluye objetivos tales como: la garantía de la seguridad o la protección de la vida o la salud humana, animal, vegetal o del ambiente, o la prevención de las prácticas que puedan inducir a error o engaño a los consumidores, incluyendo asuntos relativos a la identificación de bienes o servicios, considerando entre otros aspectos, cuando corresponda, factores fundamentales de tipo climático, geográfico, tecnológico, de infraestructura o justificación científica;

Procedimiento de evaluación de la conformidad: cualquier procedimiento utilizado, directa o indirectamente, para determinar si los requerimientos pertinentes establecidos por reglamentos técnicos o normas se cumplen, incluidos el muestreo, pruebas, inspección, evaluación, verificación, aseguramiento de la conformidad, acreditamiento, certificación, registro y aprobación, empleados con esos propósitos;

Rechazo administrativo: las acciones tomadas por un órgano de la administración pública de la Parte importadora, en el ejercicio de sus potestades, para impedir el ingreso a su territorio de un embarque o la provisión de un servicio, por razones técnicas;

Reglamento técnico: un documento en el que se establecen las características de los bienes o sus procesos y métodos de producción conexos, o las características de los servicios o sus métodos de operación conexos, incluidas las disposiciones administrativas aplicables, y cuya observancia es obligatoria. También puede incluir requisitos en materia de terminología, símbolos, embalaje o etiquetado aplicables a bienes, servicios, procesos o métodos de producción u operaciones conexas, o tratar exclusivamente de ellos;

Servicio: cualquier servicio dentro del ámbito de aplicación de este Tratado, que esté sujeto a medidas de normalización o metrología;

Sustancias peligrosas: son aquellas que atentan contra la salud o la integridad humana, animal, vegetal o del ambiente, y que están identificadas como tales por los organismos nacionales e internacionales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.02" name="Ámbito De Aplicación" article_identifier="35881">Este capítulo se aplica a las medidas de normalización y
                metrología de las Partes, así como a las medidas
                relacionadas con ellas, que puedan afectar, directa o
                indirectamente, el comercio de bienes o servicios entre
                las mismas.
              
                Las Partes confirman sus derechos y obligaciones
                vigentes emanados del Acuerdo sobre Obstáculos Técnicos
                al Comercio del Acuerdo sobre la OMC y de los demás
                Tratados Internacionales, de los cuales las Partes sean
                parte, incluidos los Tratados sobre salud, ambiente y
                conservación y protección a los consumidores.
              
                Este capítulo no se aplica a las medidas sanitarias y
                fitosanitarias.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.03" name="Uso De Normas Internacionales" article_identifier="35882">Cada Parte utilizará como base para la elaboración o
                aplicación de sus medidas de normalización, las normas
                internacionales vigentes o de adopción inminente,
                excepto cuando esas normas internacionales no
                constituyan un medio efectivo o adecuado para lograr sus
                objetivos legítimos, debido a factores fundamentales de
                naturaleza climática, geográfica, tecnológica, de
                infraestructura, o bien por razones científicamente
                comprobadas.
              
                Cuando una Parte importadora aplique procedimientos de
                aprobación de evaluación de la conformidad, que prohiban
                o restrinjan el acceso de bienes, dicha Parte
                considerará el recurso de una norma internacional
                pertinente como base del acceso hasta que se tome una
                determinación definitiva.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.04" name="Evaluación Del Riesgo" article_identifier="35883">Cada Parte podrá llevar a cabo evaluaciones del riesgo
                en su territorio siempre que ello no tenga la finalidad
                o el efecto de crear obstáculos innecesarios al comercio
                entre ellas. Al hacerlo, tomará en consideración los
                métodos de evaluación del riesgo desarrollados por
                organizaciones internacionales.
              
                Al realizar una evaluación del riesgo, la Parte que la
                lleve a cabo tomará en consideración toda la evidencia
                científica pertinente, la información técnica
                disponible, el uso final previsto y la tecnología de
                elaboración conexa.
              
                Una vez establecido el nivel de protección que considere
                apropiado al efectuar una evaluación del riesgo, cada
                Parte evitará distinciones arbitrarias o injustificables
                entre bienes y servicios similares, sí esas
                distinciones:
              
                    tienen por efecto una discriminación arbitraria o
                    injustificable contra bienes o proveedores de
                    servicios de la otra Parte;
                  
                    constituyen una restricción encubierta al comercio
                    entre las Partes; o
                  
                    discriminan entre bienes o servicios similares para
                    el mismo uso, de conformidad con las mismas
                    condiciones que planteen el mismo nivel de riesgo y
                    que otorguen beneficios similares.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.05" name="Compatibilidad Y Equivalencia" article_identifier="35884">Sin perjuicio de los derechos que les confiera este
                capítulo y tomando en cuenta las actividades
                internacionales de normalización, las Partes harán
                compatibles, sus respectivas medidas de normalización,
                sin reducir el nivel de seguridad o de protección a la
                vida o la salud humana, animal o vegetal, del ambiente o
                de los consumidores.
              
                Cada Parte aceptará un reglamento técnico que adopte la
                otra Parte como equivalente a uno propio, cuando en
                cooperación con la otra Parte, la Parte exportadora
                tenga la convicción de que los reglamentos técnicos de
                la Parte importadora, cumplen de manera adecuada con los
                objetivos legítimos de ésta.
              
                A solicitud de la Parte exportadora, la Parte
                importadora le comunicará por escrito sus razones de no
                haber aceptado un reglamento técnico conforme al párrafo
                2.
              
                Las Partes reconocen la necesidad de actualizar, revisar
                y lograr la armonización de las normas y reglamentos
                técnicos, así como crear mecanismos que permitan a las
                partes llevar a cabo la evaluación de la conformidad,
                diseñar sistemas de evaluación de la conformidad,
                certificar, acreditar y crear marcas de conformidad para
                certificación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.06" name="Evaluación De La Conformidad" article_identifier="35885">Si resulta en beneficio mutuo, cada Parte, de manera
                recíproca, acreditará, aprobará, otorgará licencia o
                reconocimiento a los organismos de evaluación de la
                conformidad en territorio de la otra Parte en términos
                no menos favorables que los otorgados a esos organismos
                en su territorio.
              
                Para los procedimientos de evaluación de la conformidad,
                las que integran este Tratado, podrán utilizar la
                capacidad y estructura técnica de organismos
                acreditados, establecidos en territorio de las Partes.
              
                Cuando sea posible, las Partes asegurarán que el
                procedimiento se lleve a cabo en la instalación de
                producción del bien y se otorgue, cuando proceda, una
                marca de conformidad.
              
                Cada Parte dará consideración favorable a la solicitud
                de la otra Parte para negociar acuerdos sobre el
                reconocimiento mutuo de los resultados de los
                procedimientos de evaluación de la conformidad de esa
                Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.07" name="Patrones Metrológicos" article_identifier="35886">Cada una de las Partes garantizará, en la medida de lo posible, la trazabilidad de sus patrones metrológicos de acuerdo a lo recomendado por el Buró Internacional de Pesas y Medidas (BIPM) y la Organización Internacional de Metrología Legal (OIML), cumpliendo los principios estipulados en este capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.08" name="Etiquetado, Envasado Y Embalaje" article_identifier="35887">Las Partes desarrollarán normas armonizadas en materia
                de etiquetado, envasado y embalaje y las formularán a
                través de un subcomité creado de acuerdo al artículo
                13.11.
              
                En tanto se desarrollen dichas normas armonizadas, cada
                Parte aplicará dentro de su territorio sus requisitos de
                etiquetado, envasado y embalaje pertinentes.
              
                En el caso de los alimentos y aditivos alimentos, para
                garantizar que las normas elaboradas no contradigan, ni
                en su espíritu ni en la práctica, el principio de la
                armonización se emplearán preferiblemente las normas y
                documentos relacionados elaborados por el Codex
                Alimentarius.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.09" name="Notificación" article_identifier="35888">Cada Parte notificará a la otra Parte, sobre las medidas
                de normalización y metrología que pretenda establecer
                antes de que entren en vigor.
              
                Cada Parte notificará a la otra Parte, cuando una medida
                relativa a la normalización deje de estar en vigencia.
              
                Al proponer la adopción o modificación de alguna medida
                de normalización o gestión metrológica, cada Parte:
              
                    publicará de manera expedita, un aviso y notificará
                    por escrito a la otra Parte utilizando el mismo
                    formato de notificación a la Organización Mundial
                    del Comercio, su intención de adoptar o modificar
                    esa medida, a modo de permitir a las personas
                    interesadas familiarizarse con la propuesta, por lo
                    menos con sesenta (60) días de anticipación a su
                    adopción o modificación;
                  
                    entregará una copia de la medida propuesta a la otra
                    Parte o cualquier persona interesada que lo solicite
                    y, cuando sea posible, identificará las
                    disposiciones que se apartan sustancialmente de las
                    normas internacionales pertinentes;
                  
                    sin discriminación, permitirá a la otra Parte y a
                    las personas interesadas hacer comentarios por
                    escrito y, previa solicitud, los discutirá y tomará
                    en cuenta, así como los resultados de las
                    discusiones; y
                  
                    una vez adoptada la medida, la Parte entregará una
                    copia a la otra Parte por medio de los Centros de
                    Información.
                  
                Cuando una Parte considere necesario hacer frente a un
                problema urgente relacionado con un objetivo legítimo,
                podrá omitir el plazo de sesenta (60) días requerido en
                el inciso a) del párrafo 3.
              
                Cada Parte avisará por escrito anualmente a la otra
                Parte sobre sus planes y programas de normalización.
              
                Cuando una Parte rechace administrativamente un embarque
                o provisión de servicios por motivo de incumplimiento
                con una medida de normalización o metrología, ésta
                notificará, sin demora y por escrito, a la persona
                titular del embarque o al proveedor de servicios, la
                justificación técnica del rechazo.
              
                Una vez generada la información a que se refiere el
                párrafo 6, la Parte la hará llegar de inmediato al
                Centro de Información de cada una de las Partes que
                integran este Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.10" name="Centros De Información" article_identifier="35889">Cada Parte se asegurará que haya al menos un Centro de
                Información en su territorio capaz de responder a todas
                las preguntas y solicitudes razonables de la otra Parte
                y de las personas interesadas, así como de proporcionar
                la documentación pertinente actualizada en relación con
                cualquier medida de normalización, patrones metrológicos
                o procedimientos de evaluación de la conformidad
                adoptados o propuestos en su territorio, por organismos
                gubernamentales o no gubernamentales.
              
                Las Partes designan como Centros de Información, a las
                instituciones contenidas en el anexo a este artículo.
              
                Cuando una Parte designe a más de un Centro de
                Información:
              
                    informará a la otra Parte, sobre el ámbito de
                    responsabilidades de cada uno de esos centros; y
                  
                    asegurará que cualquier solicitud enviada al Centro
                    de Información equivocado se haga llegar, de manera
                    expedita, al Centro de Información correcto.
                  
                Cuando un Centro de Información solicite copias de los
                documentos a los que se refiere el párrafo 1 le serán
                proporcionados en forma gratuita. A las personas
                interesadas, se les proporcionará al mismo precio que a
                sus nacionales, más el costo real de envío.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.11" name="Comité De Obstáculos Técnicos Al Comercio" article_identifier="35890">Las Partes establecen el Comité de Obstáculos Técnicos
                al Comercio, en adelante llamado el Comité, integrado
                por igual número de representantes especializados de
                cada País que integra este tratado, el cual iniciará sus
                funciones al entrar en vigencia el mismo y tomará sus
                decisiones por consenso.
              
                Las funciones del Comité se definen en el anexo a este
                artículo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.12" name="Solución De Controversias" article_identifier="35891">Al presentarse diferencias entre las Partes con relación
                a lo dispuesto en este capítulo, éstas recurrirán al
                Comité de Obstáculos Técnicos al Comercio.
              
                En caso de que la recomendación técnica emitida por
                dicho Comité no permita la solución de la diferencia,
                las Partes podrán recurrir al mecanismo de solución de
                controversias establecido en este Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.13" name="Manejo De Sustancias Y Desechos Peligrosos" article_identifier="35892">Para el control y manejo de sustancias y desechos
                peligrosos las Partes aplicarán las disposiciones, guías
                o recomendaciones de la Carta de las Naciones Unidas,
                del Convenio de Basilea y de los Acuerdos
                internacionales que las Partes sean parte y su
                legislación vigente de las Partes.
              
                Cada Parte regulará, de conformidad con su legislación,
                la introducción, aceptación, depósito, transporte y
                tránsito por su territorio de desechos peligrosos,
                radioactivos y otros de origen interno o externo que,
                por sus características, constituyan un peligro para la
                salud y la seguridad de la población o para el ambiente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.14" name="Protección Del Ambiente" article_identifier="35893">Para el cuidado y protección de su ambiente, cada Parte aplicará las disposiciones, guías o recomendaciones de la Organización de las Naciones Unidas y de los Acuerdos internacionales pertinentes, de los cuales las Partes sean parte, además de su legislación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.15" name="Procedimientos De Registro" article_identifier="35894">Los bienes sujetos a registro en el territorio de alguna de las Partes, serán registrados, reconocidos o evaluados por la autoridad competente de esa Parte, con base en un sistema nacional de observancia obligatoria. Dichos registros deberán efectuarse de la forma más expedita posible.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13.16" name="Cooperación Técnica" article_identifier="35895">Cada Parte fomentará la cooperación técnica de sus
                organismos de normalización y metrología proporcionando
                información o asistencia técnica, en la medida de sus
                posibilidades y en términos mutuamente acordados, con el
                fin de ayudar al cumplimiento de este capítulo y
                fortalecer las actividades, procesos, sistemas y medidas
                de normalización y metrología de las Partes.
              
                Las Partes podrán realizar esfuerzos conjuntos con el
                objetivo de gestionar cooperación técnica procedente de
                terceros países.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XIV" name="Propiedad Intelectual" chapter_identifier="4147">
      <article number="ARTÍCULO 14.01" name="Aplicación" article_identifier="35896">Las Partes confirman los derechos y obligaciones vigentes entre ellas de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo de los Derechos de Propiedad Intelectual Relacionados con el Comercio (ADPIC), establecido como el anexo 1C del Acuerdo sobre la OMC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 14.02" name="Comité De Propiedad Intelectual" article_identifier="35897">Se establece el Comité de Propiedad Intelectual que dependerá del Consejo y estará integrado por los representantes de cada Parte. El Comité tendrá como función principal buscar los medios más apropiados para aplicar lo estipulado en el párrafo 1, así como cualquier otra tarea que le sea asignada por el Consejo.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XV" name="Política De Competencia" chapter_identifier="4148">
      <article number="ARTÍCULO 15.01" name="Aplicación" article_identifier="35898">Las Partes procurarán que los beneficios de este Tratado
                no sean menoscabados por prácticas empresariales
                anticompetitivas. De igual manera, procurarán avanzar
                hacia la adopción de disposiciones comunes para evitar
                dichas prácticas.
              
                Asimismo, las Partes se esforzarán por establecer
                mecanismos que faciliten y promuevan el desarrollo de la
                política de competencia y garanticen la aplicación de
                normas sobre libre competencia entre y dentro de las
                Partes, a fin de evitar efectos negativos de las
                prácticas comerciales anticompetitivas en el área de
                libre comercio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 15.02" name="Comité De Comercio Y Libre Competencia" article_identifier="35899">Se crea el Comité sobre Comercio y Libre Competencia, integrado por dos miembros de cada una de las partes. El Comité tendrá como función principal buscar los medios más apropiados para aplicar lo estipulado en los párrafos 1 y 2, así como cualquier otra tarea que le sea asignada por el Consejo.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XVI" name="Solución De Controversias" chapter_identifier="4149">
      <article number="ARTÍCULO 16.01" name="Definiciones" article_identifier="35900">Para efectos del presente capítulo, se entenderá por:
          Partes contendientes: la
            Parte reclamante y la Parte demandada;
          Parte reclamante: la
            Parte o Partes que formulan la reclamación, tomando en
            consideración que:
          
                en ningún caso, República Dominicana podrá formular la
                reclamación en forma conjunta con cualquier otra Parte;
              
                las Partes, individual o conjuntamente, sólo podrán
                utilizar este procedimiento sobre solución de
                controversias contenido en el presente capítulo para
                formular reclamaciones contra República Dominicana;
              Parte demandada: la Parte
            o Partes contra quien se formula la reclamación, en los
            términos de la definición de Parte reclamante;
          Parte consultante:
            cualquier Parte que realice consultas conforme al artículo
            16.06;
          Acta de Misión: mandato
            con el cual deberá cumplir el tribunal arbitral de
            conformidad con el párrafo 3 del artículo 16.12;
          Entendimiento:
          entendimiento Relativo a las Normas y Procedimientos por los
          que se Rige la Solución de Diferencias en la Organización
          Mundial del Comercio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.02" name="Cooperación" article_identifier="35901">Las Partes procurarán llegar a un acuerdo sobre la interpretación y aplicación de este Tratado mediante la cooperación y consultas, y se esforzarán por alcanzar una solución mutuamente satisfactoria de cualquier asunto que pudiese afectar su funcionamiento.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.03" name="Ámbito De Aplicación" article_identifier="35902">Salvo disposición en contrario en este Tratado, el
            procedimiento de este capítulo se aplicará:
          
                a la prevención o a la solución de todas las
                controversias entre las Partes relativas a la aplicación
                o a la interpretación de este Tratado; o
              
                cuando una Parte considere que una medida vigente o en
                proyecto de otra Parte es incompatible con las
                obligaciones de este Tratado o que, aún cuando no
                contravenga el Tratado considere que se anulan o
                menoscaban los beneficios que razonablemente pudo haber
                esperado recibir de la aplicación de este Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.04" name="Solución De Controversias Conforme Al Entendimiento" article_identifier="35903">Las controversias que surjan en relación a lo dispuesto
                en este Tratado y en el Acuerdo sobre la OMC o en los
                convenios negociados de conformidad con este último,
                podrán resolverse en uno u otro foro, a elección de la
                Parte reclamante.
              
                Una vez que se haya solicitado la constitución de un
                tribunal conforme a las disposiciones de este capítulo o
                bien uno conforme al Entendimiento, el foro seleccionado
                será excluyente de cualquier otro.
              
                Para efectos de este artículo, se considerará iniciado
                un procedimiento de solución de controversias conforme
                al Entendimiento cuando una Parte solicite:
              
                    la integración de un panel de acuerdo con el
                    artículo 6 del Entendimiento; o
                  
                    la investigación por parte de un Comité, de acuerdo
                    con los convenios negociados de conformidad con el
                    Acuerdo sobre la OMC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.05" name="Bienes Perecederos" article_identifier="35904">En las controversias relativas a bienes perecederos, las Partes, el Consejo o el tribunal arbitral acelerarán al máximo los plazos establecidos en este capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.06" name="Consultas" article_identifier="35905">Cualquier Parte podrá solicitar por escrito a la otra u
                otras Partes la realización de consultas respecto de
                cualquier medida adoptada o en proyecto, o respecto de
                cualquier otro asunto que considere pudiese afectar el
                funcionamiento de este Tratado en los términos del
                artículo 16.03.
              
                La Parte solicitante entregará la solicitud al Consejo y
                a las otras Partes.
              
                Las Partes consultantes:
              
                    aportarán la información que permita examinar la
                    manera en que la medida adoptada o en proyecto
                    pudiera afectar el funcionamiento de este Tratado;
                  
                    tratarán la información confidencial que se
                    intercambie durante las consultas de la misma manera
                    que la Parte que la haya proporcionado; y
                  
                    procurarán evitar cualquier solución que afecte
                    desfavorablemente los intereses de cualquier otra
                    Parte conforme a este Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.07" name="Intervención Del Consejo, Buenos Oficios, Conciliación Y Mediación" article_identifier="35906">Cualquier Parte consultante podrá solicitar por escrito
                a través de su Sección Nacional del Secretariado que se
                reúna el Consejo siempre que un asunto no sea resuelto
                conforme al artículo anterior dentro de los treinta días
                siguientes a la entrega de la solicitud de consultas. La
                Solicitud deberá ser notificada a todas las Partes.
              
                Una Parte también podrá solicitar por escrito que se
                reúna el Consejo se hayan realizado consultas técnicas
                de conformidad con lo dispuesto en los artículos 6.04 y
                13.12.
              
                La Parte solicitante mencionará en la solicitud la
                medida o cualquier otro asunto que sea objeto de la
                reclamación e indicará las disposiciones de este Tratado
                que considere aplicables.
              
                El Consejo se reunirá dentro de los diez días siguientes
                a la presentación de la solicitud y con el objeto de
                lograr la solución mutuamente satisfactoria de la
                controversia, podrá:
              
                    convocar asesores técnicos o crear los grupos de
                    trabajo o de expertos que considere necesarios;
                  
                    recurrir a los buenos oficios, la conciliación, la
                    mediación o a otros procedimientos de solución de
                    controversias; o
                  
                    formular recomendaciones. 9;
                  
                De oficio o a petición de Parte, el Consejo podrá
                acumular los procedimientos de solución de controversias
                contenidos en este artículo, cuando reciba dos o más
                solicitudes para conocer asuntos relativos a una misma
                medida o distintos asuntos cuyo examen conjunto resulte
                conveniente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.08" name="Solicitud De Integración Del Tribunal Arbitral" article_identifier="35907">Cualquier Parte consultante podrá solicitar por escrito
                el establecimiento de un tribunal arbitral cuando el
                Consejo se haya reunido conforme a lo establecido en el
                párrafo 4 del artículo 16.07 y el asunto no se hubiere
                resuelto dentro de:
              
                    los treinta (30) días posteriores a la reunión, o
                  
                    los treinta (30) días siguientes a aquél en que el
                    Consejo se haya reunido y haya acumulado el asunto
                    más reciente que se le haya sometido, de conformidad
                    con el artículo 16.07.
                  
                La Parte solicitante entregará la solicitud al Consejo a
                través de su Sección Nacional del Secretariado y a las
                otras Partes. El Consejo, en su caso, invitará a las
                demás Partes consultantes para participar en el
                arbitraje, las que tendrán un plazo de diez (10) días
                para responder.
              
                Transcurrido dicho plazo, y con las Partes que hayan
                aceptado la invitación, el Consejo constituirá un único
                tribunal arbitral.
              
                Las Partes que no hayan aceptado participar en el
                arbitraje conforme al párrafo anterior, no perderán su
                derecho de solicitar el establecimiento de un tribunal
                arbitral diferente conforme a lo establecido en este
                capítulo, siempre y cuando el alcance, naturaleza o
                causa que origina la controversia no sea la misma a
                criterio de la Parte interesada.
              
                Salvo pacto en contrario entre las Partes contendientes,
                el tribunal arbitral será constituido y desempeñará sus
                funciones de acuerdo con las disposiciones de este
                capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.09" name="Lista De Árbitros" article_identifier="35908">Las Partes integrarán una lista de treinta (30) personas
                que cuenten con las cualidades y la disposición
                necesarias para ser árbitros.
              
                Los miembros de la lista serán designados de común
                acuerdo por las Partes, por períodos de tres años, y
                podrán ser reelectos por períodos iguales.
              
                Dicha lista incluirá tres (3) expertos nacionales de
                cada Parte y doce no nacionales de las Partes.
              
                Los integrantes de la lista reunirán las cualidades
                estipuladas en el párrafo 1 del artículo siguiente. 9;</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.10" name="Cualidades De Los Árbitros" article_identifier="35909">Todos los árbitros reunirán las cualidades siguientes:
              
                    tendrán conocimientos especializados o experiencia
                    en Derecho, Comercio Internacional, y otros asuntos
                    relacionados con este Tratado, o en la solución de
                    controversias derivadas de Acuerdos comerciales
                    internacionales;
                  
                    serán electos estrictamente en función de su
                    objetividad, probidad y fiabilidad;
                  
                    serán independientes, no estarán vinculados con las
                    Partes y no recibirán instrucciones de las mismas; y
                  
                    cumplirán con el Código de Conducta que establezca
                    el Consejo.
                  
                Las personas que hubieren intervenido en una
                controversia, en los términos del párrafo 4 del artículo
                16.07, no podrán ser árbitros para la misma
                controversia.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.11" name="Constitución Del Tribunal Arbitral" article_identifier="35910">Para la constitución del tribunal arbitral se aplicarán
                los siguientes procedimientos:
              
                    el tribunal arbitral se integrará por tres (3)
                    miembros;
                  
                    las Partes contendientes procurarán acordar la
                    designación del Presidente del tribunal arbitral en
                    los quince (15) días siguientes a la presentación de
                    la solicitud para la integración del mismo. En caso
                    de que las Partes contendientes no logren llegar a
                    un acuerdo dentro de este período, una de ellas,
                    electa por sorteo, lo designará en el plazo de cinco
                    (5) días. Para este efecto, en los casos en que dos
                    o más Partes decidan actuar conjuntamente, uno de
                    ellos, electo por sorteo, asumirá la representación
                    de los demás. La persona designada como Presidente
                    del tribunal arbitral no podrá ser de la
                    nacionalidad de cualquiera de las Partes;
                  
                    dentro de los cinco (5) días siguientes a la
                    elección del Presidente, cada Parte contendiente
                    seleccionará por sorteo un árbitro que sea nacional
                    de la otra Parte contendiente;
                  
                    si una Parte contendiente no selecciona a su árbitro
                    dentro de ese lapso, éste se designarán por sorteo
                    de entre los miembros de la lista que sean
                    nacionales de la otra Parte contendiente. 9;
                  
                Los árbitros serán preferentemente seleccionados de la
                lista. Dentro de los cinco días siguientes a aquel en
                que se haga la propuesta, cualquier Parte contendiente
                podrá recusar, sin expresión de causa, a cualquier
                persona que no figure en la lista y que sea propuesta
                como árbitro por una Parte contendiente.
              
                Cuando una Parte contendiente considere que un árbitro
                ha incurrido en una violación del Código de Conducta,
                las Partes contendientes realizarán consultas y, de
                acordarlo, destituirán a ese árbitro y elegirán uno
                nuevo de conformidad con las disposiciones de este
                artículo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.12" name="Reglas De Procedimiento" article_identifier="35911">La Comisión establecerá Reglas Modelo de Procedimiento,
                conforme a los siguientes principios:
              
                    los procedimientos garantizarán el derecho a una
                    audiencia ante el tribunal arbitral, así como la
                    oportunidad de presentar alegatos y réplicas por
                    escrito; y
                  
                    las audiencias ante el tribunal arbitral, las
                    deliberaciones y la resolución preliminar, así como
                    todos los escritos y las comunicaciones presentados
                    en el mismo, tendrán el carácter de confidenciales.
                    9;
                  
                Salvo pacto en contrario entre las Partes contendientes,
                el procedimiento ante el tribunal arbitral se regirá por
                las Reglas Modelo de Procedimiento.
              
                La misión del tribunal arbitral, contenida en el acta de
                misión será:
              
                Si la Parte reclamante alega que un asunto ha sido causa
                de anulación o menoscabo de beneficios en el sentido del
                inciso b), párrafo 2 del artículo 16.03, el acta de
                misión lo indicará. 9; Cuando una Parte contendiente
                solicite que el tribunal arbitral formule conclusiones
                sobre el grado de los efectos comerciales adversos que
                haya generado para alguna Parte la medida que se juzgue
                incompatible con este Tratado o haya causado anulación o
                menoscabo en el sentido del inciso b), párrafo 2, del
                artículo 16.03, el acta de misión lo indicará.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.13" name="Información Y Asesoría Técnica" article_identifier="35912">A instancia de una Parte contendiente o de oficio, el tribunal arbitral podrá recabar la información y la asesoría técnica de las personas o instituciones que estime pertinente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.14" name="Resolución Preliminar" article_identifier="35913">El tribunal arbitral emitirá una resolución preliminar
                con base en los argumentos y comunicaciones presentados
                por las Partes contendientes y en cualquier información
                que haya recibido de conformidad con el artículo
                anterior.
              
                Salvo que las Partes contendientes decidan otro plazo,
                el tribunal arbitral presentará a dichas Partes, dentro
                de los noventa (90) días siguientes al nombramiento del
                último árbitro, una resolución preliminar que contendrá:
              
                    las conclusiones de hecho, incluyendo cualquiera
                    derivada de una solicitud conforme al párrafo 5 del
                    artículo 16.12;
                  
                    la determinación sobre si la medida en cuestión es o
                    puede ser incompatible con las obligaciones
                    derivadas de este Tratado, o es causa de anulación o
                    menoscabo en el sentido del inciso b), párrafo 2 del
                    artículo 16.03, o en cualquier otra determinación
                    solicitada en el acta de misión; y
                  
                    el proyecto de decisión. 9;
                  
                Los árbitros podrán razonar su voto por escrito sobre
                cuestiones respecto de las cuales no exista decisión
                unánime.
              
                Las Partes contendientes podrán hacer observaciones por
                escrito al tribunal sobre la resolución preliminar
                dentro de los treinta (30) días siguientes a la
                presentación de la misma.
              
                En este caso, y luego de examinar las observaciones
                escritas, el tribunal arbitral podrá, de oficio o a
                petición de alguna Parte contendiente:
              
                    realizar cualquier diligencia que considere
                    apropiada; y
                  
                    reconsiderar la resolución preliminar.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.15" name="Resolución Final" article_identifier="35914">El tribunal arbitral notificará simultáneamente al
                Consejo y a las Partes contendientes su resolución
                final, acordada por mayoría y, en su caso, los votos
                razonados por escrito sobre las cuestiones respecto de
                las cuales no haya habido decisión unánime, en un plazo
                de cuarenta y cinco (45) días a partir de la
                presentación de la resolución preliminar.
              
                Ni la resolución preliminar ni la resolución final
                revelarán la identidad de los árbitros que hayan votado
                con la mayoría o con la minoría.
              
                La resolución final se publicará dentro de los quince
                días siguientes de su notificación al Consejo y a las
                Partes contendientes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.16" name="Cumplimiento De La Resolución Final" article_identifier="35915">La resolución final será obligatoria para las Partes
                contendientes en los términos y dentro de los plazos que
                ésta disponga.
              
                Cuando la resolución final del tribunal arbitral declare
                que la medida es incompatible con este Tratado, la Parte
                demandada se abstendrá de ejecutar la medida o la
                derogará.
              
                Cuando la resolución final del tribunal arbitral declare
                que la medida es causa de anulación o menoscabo en el
                sentido del inciso b), párrafo 2, del artículo 16.03
                determinará el nivel de anulación o menoscabo y podrá
                sugerir los ajustes que considere mutuamente
                satisfactorios para las Partes contendientes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.17" name="Suspensión De Beneficios" article_identifier="35916">La Parte reclamante podrá suspender a la Parte
                demandada, la aplicación de beneficios derivados de este
                Tratado que tengan efecto equivalente a los beneficios
                dejados de percibir, si el tribunal arbitral resuelve:
              
                    que una medida es incompatible con las obligaciones
                    de este Tratado y la Parte demandada no cumple con
                    la resolución final dentro del plazo que el tribunal
                    haya fijado; o
                  
                    que una medida es causa de anulación o menoscabo en
                    el sentido del inciso b), párrafo 2, del artículo
                    16.03, y la Parte demandada no llega a un acuerdo
                    mutuamente satisfactorio de la controversia con la
                    Parte reclamante dentro del plazo que el tribunal
                    arbitral haya fijado. 9;
                  
                La suspensión de beneficios durará hasta que la Parte
                demandada cumpla con la resolución final o hasta que
                ésta y la Parte reclamante lleguen a un acuerdo
                mutuamente satisfactorio de la controversia, según sea
                el caso. No obstante, si la Parte demandada está
                conformada por dos o más Partes de conformidad con la
                definición de Parte demandada, y una o alguna de ellas
                cumple con la resolución final, o llegan a un acuerdo
                mutuamente satisfactorio con la Parte Reclamante, ésta
                deberá levantarle o levantarles la suspensión de
                beneficios.
              
                Al examinar los beneficios que habrán de suspenderse de
                conformidad con este artículo:
              
                    la Parte reclamante procurará primero suspender los
                    beneficios dentro del mismo sector o sectores que se
                    vean afectados por la medida, o por otro asunto que
                    el tribunal arbitral haya considerado incompatible
                    con las obligaciones derivadas de este Tratado, o
                    que haya sido causa de anulación o menoscabo en el
                    sentido del inciso b), párrafo 2, del artículo
                    16.03; y
                  
                    si la Parte reclamante considera que no es factible
                    ni eficaz suspender beneficios en el mismo sector o
                    sectores, podrá suspender beneficios en otros
                    sectores.
                  
                A solicitud escrita de cualquier Parte contendiente,
                notificada a su Sección Nacional del Secretariado y a
                las otras Partes, el Consejo instalará, dentro de un
                plazo de veinticinco días, un tribunal arbitral que
                determine si es manifiestamente excesivo el nivel de
                beneficios que la Parte reclamante haya suspendido de
                conformidad con este artículo.
              
                El procedimiento ante el tribunal arbitral constituido
                para efectos del numeral anterior se tramitará de
                acuerdo con las Reglas Modelo de Procedimiento. El
                tribunal arbitral presentará su resolución final dentro
                de los sesenta días siguientes a la elección del último
                árbitro, o en cualquier otro plazo que las Partes
                contendientes acuerden. 9;</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.18" name="Instancias Judiciales Y Administrativas" article_identifier="35917">El Consejo procurará acordar, a la brevedad posible, una
                interpretación o respuesta adecuada no vinculante,
                cuando:
              
                    una Parte considere que una cuestión de
                    interpretación o de aplicación de este Tratado,
                    surgida o que surja en un procedimiento judicial o
                    administrativo de otra Parte, amerita la
                    interpretación del Consejo; o
                  
                    una Parte reciba una solicitud de opinión sobre una
                    cuestión de interpretación o de aplicación de este
                    Tratado por un tribunal u órgano administrativo de
                    esa Parte. 9;
                  
                La Parte en cuyo territorio se encuentre ubicado el
                tribunal o el órgano administrativo, presentará a éstos
                la respuesta del Consejo, de conformidad con los
                procedimientos de ese foro.
              
                Cuando el Consejo no logre acordar una respuesta,
                cualquier Parte podrá someter su propia opinión al
                tribunal o al órgano administrativo, de acuerdo con los
                procedimientos de ese foro.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16.19" name="Medios Alternativos Para La Solución De Controversias Entre Particulares" article_identifier="35918">Cada Parte promoverá y facilitará el procedimiento
                arbitral y otros medios alternativos para la solución de
                controversias comerciales internacionales entre
                particulares.
              
                Para tal fin, cada Parte dispondrá de procedimientos
                adecuados que aseguren la observancia de los Convenios
                Internacionales de Arbitraje ratificados por cada una de
                las Partes y el reconocimiento y ejecución de los laudos
                arbitrales que se pronuncien en esas controversias.
              
                El Consejo podrá establecer un Comité Consultivo de
                Controversias Comerciales Privadas integrado por
                personas que tengan conocimientos especializados o
                experiencia en la solución de controversias comerciales
                internacionales de carácter privado. El Comité
                presentará informes y recomendaciones de carácter
                general al Consejo sobre la existencia, uso y eficacia
                del arbitraje y de otros procedimientos para la solución
                de controversias.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XVII" name="Excepciones" chapter_identifier="4150">
      <article number="ARTÍCULO 17.01" name="Excepciones Generales" article_identifier="35919">Se incorpora a este Tratado y forma parte integrante del mismo el artículo XX del GATT de 1994 y sus notas interpretativas, siempre que esas medidas no se apliquen de manera que constituyan un medio de discriminación arbitraria o injustificable entre Partes donde prevalezcan las mismas condiciones, o una restricción encubierta al comercio entre ellas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 17.02" name="Seguridad Nacional" article_identifier="35920">Además de lo dispuesto en el artículo 17.01, ninguna
            disposición de este Tratado se interpretará en el sentido
            de:
          
                obligar a una Parte a proporcionar ni a dar acceso a
                información cuya divulgación considere contraria a sus
                intereses esenciales en materia de seguridad;
              
                impedir a una Parte que adopte cualquier medida que
                considere necesaria para proteger sus intereses
                esenciales en materia de seguridad:
              
                    relativa al comercio de armamento, municiones y
                    pertrechos de guerra y al comercio y las operaciones
                    sobre bienes, materiales, servicios y tecnología que
                    lleven a cabo con la finalidad directa o indirecta
                    de proporcionar suministros a una institución
                    militar o a otro establecimiento de defensa;
                  
                    adoptada en el tiempo de guerra o de otras
                    emergencias en las relaciones internacionales;
                  
                    referente a la aplicación de políticas nacionales o
                    de acuerdos internacionales en materia de no
                    proliferación de armas nucleares o de otros
                    dispositivos explosivos o nucleares; o
                  
                    relativas a las materias desintegrables o aquellas
                    que sirvan para su fabricación;
                  
                impedir a cualquier Parte adoptar medidas de conformidad
                con sus obligaciones derivadas de la Carta de las
                Naciones Unidas para el Mantenimiento de la Paz y la
                Seguridad Internacionales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 17.03" name="Excepciones A La Divulgación De Información" article_identifier="35921">Ninguna disposición de este Tratado se interpretará en el sentido de obligar a una Parte a proporcionar o a dar acceso a información cuya divulgación pueda impedir el cumplimiento o ser contraria a su Constitución Política o a sus leyes en lo que se refiere a la protección de la intimidad de las personas, los asuntos financieros y las cuentas bancarias de clientes individuales de las instituciones financieras, entre otros.
          TERCERA PARTE:
            DISPOSICIONESINSTITUCIONALES</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XVIII" name="Administración Del Tratado" chapter_identifier="4151">
      <article number="ARTÍCULO 18.01" name="Consejo Conjunto De Administración" article_identifier="35922">Las Partes establecen el Consejo Conjunto de
                Administración que estará integrado por los funcionarios
                a que se refiere el anexo I a este artículo o por las
                personas que éstos designen.
              
                El Consejo tendrá las siguientes funciones:
              
                    velar por el cumplimiento y la correcta aplicación
                    de las disposiciones de este Tratado;
                  
                    evaluar los resultados logrados en la aplicación del
                    Tratado, vigilar su desarrollo y recomendar a las
                    Partes las modificaciones que estime convenientes;
                  
                    proponer medidas encaminadas a la correcta
                    administración y desarrollo del Tratado y sus
                    anexos;
                  
                    negociar y aprobar la liberalización del comercio de
                    los bienes y servicios contenidos en los Anexos al
                    artículo 3.04 y al Capítulo X (Comercio de
                    Servicios) ;
                  
                    contribuir a la solución de las controversias que
                    surjan respecto a su interpretación y aplicación;
                  
                    supervisar la labor de todos los comités, los grupos
                    de trabajo y los grupos de expertos establecidos de
                    conformidad con este Tratado e incluidos en el anexo
                    II a este artículo;
                  
                    recomendar a las Partes la adopción de medidas
                    necesarias para implementar sus decisiones;
                  
                    establecer comités ad hoc o permanentes, grupos de
                    trabajo y grupos de expertos, así como asignarles
                    atribuciones;
                  
                    elaborar los reglamentos que requiera el desarrollo
                    del Tratado, que deberán aprobar los Organismos
                    Ejecutivos de las Partes, de conformidad con sus
                    ordenamientos jurídicos internos;
                  
                    conocer de cualquier otro asunto que pudiese afectar
                    el funcionamiento de este Tratado, o de cualquier
                    otro que le sea encomendado por las Partes; y
                  
                    fijar los montos de la remuneración y los gastos que
                    deban pagarse a los árbitros, sus ayudantes y los
                    expertos, los cuales serán cubiertos por porciones
                    iguales por las Partes Contendientes.
                  
                El Consejo podrá:
              
                    solicitar la asesoría de personas o instituciones
                    sin vinculación gubernamental; y
                  
                    si lo acuerdan las Partes, adoptar cualquier otra
                    acción para el ejercicio de sus funciones.
                  
                El Consejo establecerá sus reglas y procedimientos y
                todas sus decisiones se tomarán por consenso.
              
                El Consejo se reunirá por lo menos una vez al año en
                sesión ordinaria y, a petición de cualquier Parte, en
                sesión extraordinaria. Las sesiones serán presididas
                sucesivamente por cada Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 18.02" name="Secretariado" article_identifier="35923">El Consejo establecerá y supervisará el funcionamiento
                coordinado de un Secretariado integrado por las
                Secciones Nacionales de las Partes.
              
                Cada Parte:
              
                    designará su oficina o dependencia oficial
                    permanente que actuará como Sección Nacional del
                    Secretariado de esa Parte;
                  
                    designará el funcionario responsable de su Sección
                    Nacional, que será el responsable de la
                    administración de la misma;
                  
                    notificará al Consejo el domicilio de su Sección
                    Nacional, a la cual hayan que dirigirse las
                    comunicaciones.
                  
                Corresponderá a las Secciones Nacionales:
              
                    proporcionar asistencia al Consejo;
                  
                    brindar apoyo administrativo a los tribunales
                    arbitrales:
                  
                    por instrucciones del Consejo, apoyar la labor de
                    los demás comités y grupos establecidos conforme a
                    este Tratado; y
                  
                    cumplir las demás funciones que le encomiende el
                    Consejo.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XIX" name="Transferencia" chapter_identifier="4152">
      <article number="ARTÍCULO 19.01" name="Centro De Información" article_identifier="35924">Cada Parte designará una dependencia u oficina como
                Centro de Información para facilitar la comunicación
                entre las Partes sobre cualquier asunto comprendido en
                este Tratado.
              
                Cuando una Parte lo solicite, el Centro de Información
                de la otra Parte indicará la dependencia o funcionario
                responsable del asunto y prestará el apoyo que se
                requiera para facilitar la comunicación con la Parte
                solicitante.</article>
      <article number="ARTÍCULO 19.02" name="Publicación" article_identifier="35925">Cada Parte se asegurará que sus leyes, reglamentos, procedimientos y resoluciones administrativas de aplicación general que se refieran a cualquier asunto comprendido en este Tratado se publiquen a la brevedad o se pongan a disposición para conocimiento de las Partes y de cualquier interesado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 19.03" name="Suministro De Información" article_identifier="35926">Cada Parte, a solicitud de otra Parte, proporcionará información y dará respuesta pronta a sus preguntas relativas a cualquier medida vigente o en proyecto.</article>
      <article number="ARTÍCULO 19.04" name="Garantías De Audiencia, Legalidad Y Debido Proceso" article_identifier="35927">Las Partes reafirman las garantías de audiencia, de
                legalidad y del debido proceso consagrados en sus
                respectivas legislaciones.
              
                Cada Parte se asegurará que en los procedimientos
                judiciales y administrativos relativos a la aplicación
                de cualquier medida que afecte la normativa de este
                Tratado, se observen las formalidades esenciales del
                procedimiento, y se fundamente y motive la causa legal
                del mismo.
              CUARTA PARTE: DISPOSICIONES
            FINALES</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO XX" name="Disposiciones Finales" chapter_identifier="4153">
      <article number="ARTÍCULO 20.01" name="Observancia Del Tratado" article_identifier="35928">Cada Parte asegurará, de conformidad con sus normas constitucionales, el cumplimiento de las disposiciones de este Tratado en su respectivo territorio</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.02" name="Relación Con Otros Tratados Y Acuerdos Internacionales" article_identifier="35929">Las Partes confirman los derechos y obligaciones
                vigentes entre ellas conforme al Acuerdo sobre la OMC y
                otros tratados y acuerdos de los que sean parte.
              
                En caso de incompatibilidad entre las disposiciones de
                los tratados y acuerdos a que se refiere el párrafo
                anterior y las disposiciones de este Tratado, estas
                últimas prevalecerán en la medida de la
                incompatibilidad.</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.03" name="Evaluación Del Tratado" article_identifier="35930">Las Partes evaluarán periódicamente el desarrollo de este Tratado con objeto de buscar su perfeccionamiento y consolidar el proceso de integración en la región, promoviendo una activa participación de los sectores productivos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.04" name="Enmiendas" article_identifier="35931">Las Partes podrán acordar cualesquiera modificaciones a este Tratado, las cuales entrarán en vigor de conformidad con sus procedimientos constitucionales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.05" name="Adhesión" article_identifier="35932">Cualquier Estado o grupo de Estados podrán adherirse a
                este Tratado sujetándose a los términos y condiciones
                que sean convenidos entre ese Estado o grupo de Estados
                y el Consejo, y una vez que su adhesión haya sido
                aprobada de acuerdo con los procedimientos legales
                aplicables de cada uno de ellos.
              
                La adhesión entrará en vigor de acuerdo con lo que se
                estipule en el instrumento correspondiente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.06" name="Reservas" article_identifier="35933">Este Tratado no podrá ser objeto de reservas ni declaraciones interpretativas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.07" name="Vigencia" article_identifier="35934">Este Tratado entrará en vigor el 1 de enero de 1999, una
                vez las Partes se intercambien sus respectivos
                instrumentos de ratificación que certifiquen que las
                formalidades jurídicas necesarias han concluido.
              
                En el caso de Nicaragua para que entre en vigor el
                Tratado se requerirá además, que hayan sido ratificados
                previamente por su Asamblea los protocolos señalados en
                el capítulo III (Trato Nacional y Acceso de Bienes al
                Mercado) y el Capítulo IV (Reglas de Origen).</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.08" name="Sucesión De Tratados" article_identifier="35935">Toda referencia a cualquier otro tratado o acuerdo internacional se entenderá hecha en los mismos términos a un tratado o acuerdo sucesor del cual sean parte las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.09" name="Anexos" article_identifier="35936">Los anexos de este Tratado constituyen parte integral del mismo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 20.10" name="Denuncia" article_identifier="35937">Cualquier Parte podrá denunciar este Tratado. La
                denuncia surtirá efectos 180 días después de comunicarla
                a la otra Parte, sin perjuicio de que las Partes puedan
                pactar un plazo distinto.
              
                En el caso de la adhesión de un país o grupo de países
                conforme a lo establecido en el artículo 20.05, no
                obstante que una Parte haya denunciado el Tratado, éste
                permanecerá en vigor para las otras Partes.
              
                En caso de denuncia, el Tratado permanecerá en vigor
                para la otras Partes, siempre que una de ellas sea
                República Dominicana.</article>
    </chapter>
    <chapter name="Conclusion" chapter_identifier="4154">
      <article article_identifier="35938">En fe de lo cual los Presidentes de las Repúblicas de Costa
            Rica, El Salvador, Honduras, Nicaragua y República
            Dominicana y el Ministro de Economía de Guatemala
            debidamente acreditado con plenos poderes, suscribimos el
            presente Tratado en la Ciudad de Santo Domingo, República
            Dominicana, el diez y seis de abril de mil novecientos
            noventa y ocho.
          
                    JOSE MARÍA FIGUERES OLSEN
                    PRESIDENTE DE LA
                     REPÚBLICA DE COSTA RICA

                     
                  
                    ARMANDO CALDERON SOL
                    PRESIDENTE DE LA
                    REPÚBLICA DE EL SALVADOR

                     
                  
                    CARLOS ROBERTO FLORES
                    PRESIDENTE DE LA
                    REPÚBLICA DE HONDURAS

                     
                  
                    ARNOLDO ALEMÁN LACAYO
                    PRESIDENTE DE LA
                    REPÚBLICA DE NICARAGUA

                     
                  
                    LEONEL FERNÁNDEZ REYNA
                    PRESIDENTE DE LA
                    REPÚBLICA DOMINICANA

                     
                  
                    JUAN MAURICIO WURMSER
                     MINISTRO DE ECONOMÍA DE LA
                    REPÚBLICA DE GUATEMALA</article>
    </chapter>
  </body>
</treaty>
