<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<treaty>
  <meta>
    <name>Mexico - Uruguay</name>
    <type>Free Trade Agreement &amp; Economic Integration Agreement</type>
    <wto_rta_id>651</wto_rta_id>
    <treaty_identifier>382</treaty_identifier>
    <status>In Force</status>
    <notification>GATT Art. XXIV &amp; GATS Art. V</notification>
    <date_signed>2003-11-15</date_signed>
    <date_into_force>2004-07-15</date_into_force>
    <date_notification>2013-06-28</date_notification>
    <end_implementation>2013-12-31</end_implementation>
    <date_inactive/>
    <parties_original>
      <partyisocode n="1">MEX</partyisocode>
      <partyisocode n="2">URY</partyisocode>
    </parties_original>
    <parties>
      <partyisocode n="1">MEX</partyisocode>
      <partyisocode n="2">URY</partyisocode>
    </parties>
    <composition>Bilateral</composition>
    <region>North America; South America</region>
    <parties_wto>Yes</parties_wto>
    <crossregional>Yes</crossregional>
    <language>es</language>
    <source lang="es" type="full text">http://www.economia.gob.mx/files/comunidad_negocios/tlcs/tlcs_americalatina/2004-07-14_TLC_Mexico-Uruguay.pdf</source>
    <source lang="es" type="annex">http://www.economia.gob.mx/files/comunidad_negocios/tlcs/tlcs_americalatina/2004-07-14_TLC_Mexico-Uruguay.pdf</source>
  </meta>
  <body>
    <chapter name="Preamble" chapter_identifier="3496">
      <article article_identifier="29662">Tratado de Libre Comercio
 entre el Gobierno de la República Oriental del Uruguay
 y el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos

PREÁMBULO
  Los gobiernos de la República Oriental del Uruguay y de los Estados
  Unidos Mexicanos, decididos a:

  REAFIRMAR los lazos especiales de amistad y cooperación entre sus
  naciones;

  FORTALECER la integración económica regional, la cual constituye uno
  de los instrumentos esenciales para que los países de América Latina
  avancen en su desarrollo económico y social, asegurando una mejor
  calidad de vida para sus pueblos;

  DESARROLLAR sus respectivos derechos y obligaciones derivados de los
  acuerdos de la Organización Mundial del Comercio;

  ESTABLECER un marco jurídico que propicie las condiciones necesarias
  para el crecimiento y la diversificación de las corrientes de
  comercio, en forma compatible con las potencialidades existentes;

  OFRECER a los agentes económicos reglas claras y previsibles para el
  desarrollo del comercio y la inversión, a fin de propiciar su activa
  participación en las relaciones económicas y comerciales entre los dos
  países;

  CREAR un mercado más extenso y seguro para los bienes y los servicios
  producidos en sus territorios;

  ALENTAR la innovación y la creatividad y fomentar el comercio de
  bienes y servicios que estén protegidos por derechos de propiedad
  intelectual;

  ASEGURAR un marco comercial previsible para la planeación de las
  actividades productivas y de inversión;

  HAN ACORDADO:</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO I" name="Disposiciones Iniciales" chapter_identifier="3497">
      <article number="ARTÍCULO 1-01" name="Establecimiento De La Zona De Libre Comercio." article_identifier="29663">Las Partes establecen una zona de libre comercio de conformidad con lo dispuesto en el artículo XXIV del Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994 (GATT de 1994) y el artículo V del Acuerdo General sobre el Comercio de Servicios.</article>
      <article number="ARTÍCULO 1-02" name="Objetivos." article_identifier="29664">1. Los objetivos de este Tratado, desarrollados de manera específica a través de sus principios y reglas, incluidos los de trato nacional, trato de nación más favorecida y transparencia, son los siguientes:
  
    a) estimular la expansión y diversificación del comercio entre las
    Partes;
  
    b) eliminar las barreras al comercio y facilitar la circulación de
    bienes y servicios entre las Partes;
  
    c) promover condiciones de competencia leal en el comercio entre las
    Partes;
  
    d) aumentar sustancialmente las oportunidades de inversión en los
    territorios de las Partes;
  
    e) proteger y hacer valer, de manera adecuada y efectiva, los
    derechos de propiedad intelectual en el territorio de cada Parte;
  
    f) establecer lineamientos para la ulterior cooperación entre las
    Partes, así como en el ámbito regional y multilateral encaminados a
    ampliar y mejorar los beneficios de este Tratado; y
  
    g) crear procedimientos eficaces para la aplicación y cumplimiento
    de este Tratado, para su administración conjunta y para la solución
    de controversias.
  

  2. Las Partes interpretarán y aplicarán las disposiciones de este
  Tratado a la luz de los objetivos establecidos en el párrafo 1 y de
  conformidad con las normas aplicables del derecho internacional.</article>
      <article number="ARTÍCULO 1-03" name="Relación Con Otros Tratados Y Acuerdos Internacionales." article_identifier="29665">1. Las Partes confirman los derechos y obligaciones vigentes entre ellas conforme al Acuerdo sobre la OMC y otros tratados y acuerdos de los que sean parte.
  2. En caso de incompatibilidad entre las disposiciones de los tratados
  y acuerdos a que se refiere el párrafo 1 y las disposiciones de este
  Tratado, éstas últimas prevalecerán en la medida de la
  incompatibilidad.</article>
      <article number="ARTÍCULO 1-04" name="Observancia Del Tratado." article_identifier="29666">Cada Parte asegurará, de conformidad con sus normas constitucionales, el cumplimiento de las disposiciones de este Tratado en su territorio en el ámbito federal o central, estatal o departamental, y municipal, respectivamente, salvo en los casos en que este Tratado disponga otra cosa. Un gobierno federal o central, estatal o departamental, o municipal, incluye cualquier organismo no gubernamental en el ejercicio de cualquier facultad regulatoria, administrativa o de otro tipo que le haya delegado el gobierno federal o central, estatal o departamental, o municipal.</article>
      <article number="ARTÍCULO 1-05" name="Sucesión De Tratados." article_identifier="29667">Toda referencia a cualquier otro tratado o acuerdo internacional se entenderá hecha en los mismos términos a un tratado o acuerdo sucesor del cual sean parte las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 1-06" name="Petróleo." article_identifier="29668">El comercio del petróleo queda exceptuado de las disposiciones contenidas en el presente Tratado y se regirá por las respectivas normas vigentes en ambas Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 1-07" name="Sector Automotriz." article_identifier="29669">El comercio de los bienes automotrices comprendidos en el ACE 55 y sus protocolos adicionales, se regirá exclusivamente por lo dispuesto en dichos instrumentos.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO II" name="Definiciones Generales" chapter_identifier="3498">
      <article number="ARTÍCULO 2-01" name="Definiciones Generales." article_identifier="29670">Para efectos de este Tratado, salvo que se especifique otra cosa, se entenderá por:Acuerdo ADPIC: el Acuerdo sobre los
  Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el
  Comercio que forma parte del Acuerdo sobre la OMC;
Acuerdo sobre la OMC: el Acuerdo de
  Marrakech por el que se establece la Organización Mundial del
  Comercio, de fecha 15 de abril de 1994;
ALADI: la Asociación
  Latinoamericana de Integración;
arancel aduanero: cualquier
  impuesto, arancel o tributo a la importación y cualquier cargo de
  cualquier tipo aplicado en relación a la importación de bienes,
  incluida cualquier forma de sobretasa o cargo adicional a las
  importaciones, excepto:

  
    a) cualquier cargo equivalente a un impuesto interno establecido de
    conformidad con el Artículo III.2 del GATT de 1994, respecto a
    bienes similares, competidores directos o sustitutos de la Parte, o
    respecto a bienes a partir de los cuales se haya manufacturado o
    producido total o parcialmente el bien importado;
  
    b) cualquier cuota compensatoria;
  
    c) cualquier derecho u otro cargo relacionado con la importación,
    proporcional al costo de los servicios prestados; y
  
    d) cualquier prima ofrecida o recaudada sobre bienes importados,
    derivada de todo sistema de licitación, respecto a la administración
    de restricciones cuantitativas a la importación o de aranceles-cuota
    o cupos de preferencia arancelaria;
  
bien de una Parte: un producto
  nacional como se entiende en el GATT de 1994, o aquel bien que las
  Partes convengan, e incluye un bien originario de esa Parte. Un bien
  de una Parte puede incorporar materiales de otros países;
bien originario: se refiere a un
  bien que cumpla con las reglas de origen establecidas en el capítulo
  IV (Régimen de origen);
Código de Valoración Aduanera: el
  Acuerdo relativo a la Aplicación del Artículo VII del Acuerdo General
  sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994, incluidas sus notas
  interpretativas, que forma parte del Acuerdo sobre la OMC;
Comisión: la Comisión
  Administradora establecida de conformidad con el artículo 17-01;
días: días naturales o corridos;
empresa: una entidad constituida u
  organizada conforme a la legislación aplicable, tenga o no fines de
  lucro y sea de propiedad privada o gubernamental, incluidas las
  fundaciones, sociedades, fideicomisos, participaciones, empresas de
  propietario único, coinversiones u otras asociaciones;
empresa del Estado: una empresa que
  es propiedad de una Parte o que está bajo el control de la misma;
empresa de una Parte: una empresa
  constituida u organizada conforme a la legislación de una Parte;
estados: incluye a los gobiernos
  municipales de esos estados, salvo que se especifique otra cosa;
existente: vigente a la fecha de
  entrada en vigor de este Tratado;
GATS: el Acuerdo General sobre el
  Comercio de Servicios, que forma parte del Acuerdo sobre la OMC;
GATT de 1994: el Acuerdo General
  sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994, que forma parte del
  Acuerdo sobre la OMC;
medida: cualquier ley, reglamento,
  procedimiento, disposición o práctica, entre otros;
nacional: Una persona física que
  tiene la nacionalidad de una Parte conforme a su legislación. El
  término también incluye a las personas que, de conformidad con la
  legislación de esa Parte, tengan el carácter de residentes permanentes
  en el territorio de la misma;
Parte: todo Estado respecto del
  cual haya entrado en vigor este Tratado;
partida: un código de clasificación
  arancelaria del Sistema Armonizado a nivel de cuatro dígitos;
persona: una persona física,
  persona jurídica, o una empresa;
persona de una Parte: una persona
  física o persona jurídica o una empresa de una Parte;
Programa de Desgravación: el
  establecido en el Artículo 3-03 (Eliminación arancelaria);
Reglamentaciones Uniformes: las
  establecidas de conformidad con el Artículo 5-13 (Reglamentaciones
  Uniformes);
Secretariado: el Secretariado
  establecido de conformidad con el Artículo 17-02 (Secretariado);
Sistema Armonizado: el Sistema
  Armonizado de Designación y Codificación de Mercancías que esté en
  vigencia, incluidas sus reglas generales y sus notas legales de
  sección, capítulo y subpartida, en la forma en que las Partes lo hayan
  adoptado y aplicado en sus respectivas leyes de impuestos al comercio
  exterior;
subpartida: un código de
  clasificación arancelaria del Sistema Armonizado a nivel de seis
  dígitos;
territorio: el territorio de cada
  Parte según se define en el Anexo 2-01; y
Tratado de Montevideo 1980: el
  Acuerdo por el que se instituye la Asociación Latinoamericana de
  Integración.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO III" name="Trato Nacional Y Acceso De Bienes Al Mercado" chapter_identifier="3499">
      <article name="Artículo 3-01:" article_identifier="29671">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:arancel – cuota: el mecanismo por
  el que se establece la aplicación de cierta tasa arancelaria a las
  importaciones de un producto en particular hasta determinada cantidad
  (cantidad dentro de la cuota), y una tasa diferente a las
  importaciones de ese producto que excedan tal cantidad;
bienes importados para propósitos
  deportivos: el equipo deportivo para uso en competencias,
  eventos deportivos o entrenamientos en territorio de la Parte a la
  cual se importa;
bien agropecuario: un bien
  clasificado en alguno de los siguientes capítulos, partidas o
  subpartidas del Sistema Armonizado:

  (Las descripciones se proporcionan para efectos de
    referencia)
            Capítulos 01 a 24
          
            (excepto pescado y productos de pescado)
          
            Subpartida 2905.43
          
            Manitol
          
            Subpartida 2905.44
          
            Sorbitol
          
            Partida 33.01
          
            aceites esenciales
          
            Partidas 35.01 a 35.05
          
            materias albuminoideas, productos a base de almidón o de
            fécula modificados
          
            Subpartida 3809.10
          
            aprestos y productos de acabado
          
            Subpartida 3824.60
          
            sorbitol, excepto el de la subpartida 2905.44
          
            Partidas 41.01 a 41.03
          
            cueros y pieles
          
            Partida 43.01
          
            peletería en bruto
          
            Partidas 50.01 a 50.03
          
            seda cruda y desperdicios de seda
          
            Partidas 51.01 a 51.03
          
            lana y pelo
          
            Partidas 52.01 a 52.03
          
            algodón en rama, desperdicios de algodón y algodón cardado o
            peinado
          
            Partida 53.01
          
            lino en bruto
          
            Partida 53.02
          
            cáñamo en bruto;
          
bienes destinados a exhibición o
  demostración: aquellos que entran o que salen del
  territorio de una Parte, cuyas características se quieran dar a
  conocer mediante demostración o exhibición incluyen componentes,
  aparatos auxiliares y accesorios;
consumido:

  
    a) consumido de hecho; o
  
    b) procesado o manufacturado de modo que dé lugar a un cambio
    sustancial en el valor, forma o uso de un bien o a la producción de
    otro bien
  

  materiales de publicidad impresos: los bienes clasificados en el
  capítulo 49 del Sistema Armonizado, incluyendo folletos, impresos,
  hojas sueltas, catálogos comerciales, anuarios de asociaciones
  comerciales, materiales y carteles de promoción turística, utilizados
  para promover, publicar o anunciar un bien o servicio y distribuidos
  sin cargo alguno;
muestras comerciales de valor
  insignificante: muestras comerciales valuadas
  (individualmente o en el conjunto enviado) en no más de un dólar
  estadounidense o en el monto equivalente en la moneda de cualquiera de
  las Partes o que estén marcadas, rotas, perforadas o tratadas de modo
  que las descalifique para su venta o para cualquier uso que no sea el
  de muestras;
películas publicitarias: medios de
  comunicación visual grabados, con o sin sonido, que consisten
  esencialmente en imágenes que muestran la naturaleza o el
  funcionamiento de bienes o servicios ofrecidos en venta o en alquiler
  por una persona establecida o residente en territorio de una de las
  Partes, siempre que las películas sean adecuadas para su exhibición a
  clientes potenciales, pero no para su difusión al público en general,
  y sean importadas en paquetes que no contengan cada uno más de una
  copia de cada película y que no formen parte de una remesa mayor;
pescado y productos de pescado:
  pescados, crustáceos, moluscos o cualesquiera otros invertebrados
  acuáticos, mamíferos marinos y sus derivados, clasificados en alguno
  de los siguientes capítulos, partidas o subpartidas del Sistema
  Armonizado:

  (Las descripciones se proporcionan para efectos de
    referencia)Capítulo 03Pescados y crustáceos, moluscos y
            otros invertebrados acuáticos
            partida 05.07
          
            Marfil, concha de tortuga, mamíferos marinos, cuernos,
            astas, cascos, pezuñas, uñas, garras y picos, y sus
            productos
          
            partida 05.08
          
            Coral y productos similares
          
            partida 05.09
          
            Esponjas naturales de origen animal
          
            partida 05.11
          
            Productos de pescado o crustáceos, moluscos o cualquier otro
            marino invertebrado; los animales muertos del capítulo 03
          
            partida 15.04
          
            Grasas o aceites y sus fracciones, de pescado o de mamíferos
            marinos.
          
            partida 16.03
          
            Extractos y jugos que no sean de carne
          
            partida 16.04
          
            Preparados o conservas de pescado
          
            partida 16.05
          
            Preparados o conservas de crustáceos o moluscos y otros
            invertebrados marinos
          
            Subpartida 2301.20
          
            Harinas, alimentos, pellet de pescado;
          
reparaciones o alteraciones:
  excluyen operaciones o procesos que destruyan las características
  esenciales del bien o lo conviertan en un bien nuevo o comercialmente
  diferente. Para estos efectos, se entenderá que una operación o
  proceso que forme parte de la producción o ensamblado de un bien no
  terminado para transformarlo en un bien terminado, no es una
  reparación o alteración del bien no terminado; el componente de un
  bien es un bien que puede estar sujeto a reparación o alteración; y
subsidios a la exportación de productos
  agropecuarios: las subvenciones supeditadas a la actuación
  exportadora con inclusión de las enumeradas a continuación:

  
    a. el otorgamiento de subvenciones directas para la exportación,
    incluidos los pagos en especie, por parte de los gobiernos u
    organismos públicos, a una empresa, a una rama de producción, a los
    productores de un bien agropecuario, a una cooperativa u otra
    asociación de esos productores o a un consejo de comercialización;
  
    b. la venta o colocación para la exportación de existencias no
    comerciales de bienes agropecuarios, por parte de los gobiernos u
    organismos públicos, a un precio inferior al precio comparable
    cobrado a los compradores en el mercado interno por un bien
    agropecuario similar;
  
    c. los pagos a la exportación de bienes agropecuarios financiados en
    virtud de medidas gubernamentales, entrañen o no un adeudo en la
    contabilidad pública, incluidos los pagos financiados con cargo a
    ingresos procedentes de un gravamen impuesto sobre el bien
    agropecuario de que se trate o a un bien agropecuario a partir del
    cual se obtenga el bien agropecuario exportado;
  
    d. el otorgamiento de subvenciones para reducir los costos de
    comercialización de las exportaciones de bienes agropecuarios
    (excepto los servicios de fácil disponibilidad de promoción y
    asesoramiento en materia de exportaciones), incluidos los costos de
    manipulación, perfeccionamiento y otros gastos de transformación, y
    los costos de los transportes y fletes internacionales;
  
    e. los costos de los transportes y fletes internos de los envíos de
    exportación establecidos o impuestos por los gobiernos en términos
    más favorables que para los envíos internos; o
  
    f. las subvenciones sobre bienes agropecuarios supeditadas a su
    incorporación a bienes exportados.
  
Sección B - Trato nacional</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-02" name="Trato Nacional." article_identifier="29672">1. Cada Parte otorgará trato nacional a los bienes de la otra Parte de conformidad con el Artículo III del GATT de 1994, incluidas sus notas interpretativas. Para tal efecto, el Artículo III del GATT de 1994 y sus notas interpretativas se incorporan a este Tratado y son parte integrante del mismo.
  2. Las disposiciones del párrafo 1 referentes a trato nacional
  significan, respecto a un estado o departamento, un trato no menos
  favorable que el trato más favorable que dicho estado o departamento
  conceda a cualesquiera bienes similares, competidores directos o
  sustitutos, según el caso.
Sección C - Aranceles</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-03" name="Eliminación Arancelaria." article_identifier="29673">1. Salvo lo dispuesto en los Anexos 3-03(3) y 3-03(4) y el ACE-55 1, las Partes eliminarán todos los aranceles aduaneros sobre bienes originarios a la fecha de entrada en vigor de este Tratado.
  2. Salvo que se disponga otra cosa en este Tratado, ninguna Parte
  podrá incrementar ningún arancel aduanero existente, ni adoptar ningún
  arancel nuevo, sobre un bien
  originario2.

  3. Salvo que se disponga otra cosa en este Tratado, cada Parte
  reducirá o eliminará sus aranceles aduaneros sobre bienes originarios
  en concordancia con el Programa de Desgravación, incorporado en el
  Anexo 3-03(3).

  4. No obstante lo dispuesto en los párrafos 1, 2 y 3, una Parte podrá
  adoptar o mantener aranceles aduaneros de conformidad con sus derechos
  y obligaciones derivados del GATT de 1994, sobre los bienes
  originarios comprendidos en el Anexo 3-03(4), preservando las
  preferencias ahí consignadas, hasta el momento en que se acuerde lo
  contrario entre las Partes conforme a lo establecido en el párrafo 5.

  5. Las Partes realizarán consultas, a solicitud de cualesquiera de
  ellas, para examinar la posibilidad de acelerar la eliminación de
  aranceles aduaneros prevista en el Anexo 3-03(3), o incorporar al
  Programa de Desgravación de una Parte, bienes comprendidos en el Anexo
  3-03(4). Cuando las Partes aprueben un acuerdo sobre la eliminación
  acelerada del arancel aduanero sobre un bien o sobre la inclusión de
  un bien al Programa de Desgravación, ese acuerdo prevalecerá sobre
  cualquier arancel aduanero o período de desgravación señalado de
  conformidad con sus listas para ese bien.

  6. Los párrafos 1, 2 y 3 no tienen como propósito evitar que una Parte
  mantenga o aumente a la otra Parte un arancel aduanero como puede
  estar permitido de conformidad con una disposición de solución de
  controversias del Acuerdo sobre la OMC.

  7. A partir de la entrada en vigor de este Tratado quedan sin efecto
  las preferencias negociadas u otorgadas entre las Partes en la PAR
  conforme al Tratado de Montevideo 1980.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-04" name="Valoración Aduanera." article_identifier="29674">En la aplicación de la valoración en aduana, las Partes se regirán por las disposiciones del Acuerdo Relativo a la Aplicación del Artículo VII del Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994, que forma parte del Acuerdo sobre la OMC. A tal efecto, el Acuerdo Relativo a la Aplicación del Artículo VII del Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994, se incorpora al presente Tratado y es parte integrante del mismo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-05" name="Importación Temporal De Bienes." article_identifier="29675">1. Cada Parte autorizará la importación temporal libre de arancel aduanero a:
  
    a. equipo profesional necesario para el ejercicio de la actividad,
    oficio o profesión de una persona de negocios;
  
    b. equipo de prensa o para la transmisión al aire de señales de
    radio o de televisión y equipo cinematográfico;
  
    c. bienes importados para propósitos deportivos o destinados a
    exhibición o demostración; y
  d. muestras comerciales y películas publicitarias;
 que se inroduzcan en territorio de la otra Parte, independientemente de si son bienes originarios y de que en el territorio de dicha Parte se encuentren disponibles bienes similares, competidores directos o sustituibles.

  2. Salvo que se disponga otra cosa en este Tratado, la importación
  temporal libre de arancel aduanero de un bien del tipo señalado en el
  párrafo 1 a), b) o c), no podrá estar sujeta a condiciones distintas
  de las siguientes:

  
    a. que el bien se importe por un nacional o residente de la otra
    Parte que solicite entrada temporal;
  
    b. que el bien se utilice exclusivamente por la persona visitante, o
    bajo su supervisión personal, en el desempeño de su actividad,
    oficio o profesión;
  
    c. que el bien no sea objeto de venta o arrendamiento mientras
    permanezca en su territorio;
  
    d. que el bien vaya acompañado de una fianza que no exceda el 110
    por ciento de los cargos que se adeudarían en su caso por la
    importación definitiva, o de otra forma de garantía, reembolsables
    al momento de la salida del bien. No se exigirá fianza por los
    aranceles aduaneros sobre un bien si éste es originario;
  
    e. que el bien sea susceptible de identificación al salir;
  
    f. que el bien salga conjuntamente con esa persona o en un plazo
    fijado por la autoridad competente, que corresponda razonablemente
    al propósito de la importación temporal; y
  
    g. que el bien se importe en cantidades no mayores de lo razonable
    de acuerdo con el uso que se le pretende dar.
  

  3. Salvo que se disponga otra cosa en este Tratado, la importación
  temporal libre de arancel aduanero de un bien del tipo señalado en el
  párrafo 1 d. , no podrá estar sujeta a condiciones distintas de las
  siguientes:

  
    a. que el bien se importe sólo para efectos de levantamiento de
    pedidos de bienes de la otra Parte o de otro país que no sea Parte,
    o que los servicios se suministren desde territorio de la otra Parte
    o desde otro país que no sea Parte;
  
    b. que el bien no sea objeto de venta ni arrendamiento, y sólo se
    utilice para demostración o exhibición mientras permanezca en su
    territorio;
  
    c. que el bien sea susceptible de identificación a su salida;
  
    d. que el bien salga en un plazo que corresponda razonablemente al
    propósito de la importación temporal; y
  
    e. que el bien se importe en cantidades no mayores a lo razonable de
    acuerdo con el uso que se pretenda darle.
  

  4. Sin perjuicio de las sanciones que pudieren corresponder, cuando un
  bien que se importe temporalmente libre de arancel aduanero de
  conformidad con el párrafo 1, no cumpla con cualquiera de las
  condiciones que una Parte imponga conforme a los párrafos 2 y 3, esa
  Parte podrá aplicar los aranceles aduaneros y cualquier otro cargo que
  se adeudara por la importación definitiva del mismo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-06" name="Importación Libre De Arancel Aduanero Para Algunas Muestras Comerciales Y Materiales De Publicidad Impresos" article_identifier="29676">.
 Cada Parte autorizará la importación libre de arancel aduanero a las muestras sin valor comercial provenientes del territorio de la otra Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-07" name="Bienes Reimportados O Reexportados Después De Haber Sido Reparados O Alterados." article_identifier="29677">1. Ninguna Parte podrá aplicar un arancel aduanero a un bien, independientemente de su origen, que sea reimportado a su territorio, después de haber sido exportado o haber salido a territorio de la otra Parte para ser reparado o alterado, sin importar si dichas reparaciones o alteraciones pudieron efectuarse en su territorio.
  2. Ninguna Parte podrá aplicar aranceles aduaneros a los bienes que,
  independientemente de su origen, sean importados temporalmente de
  territorio de la otra Parte para ser reparados o alterados.
Sección D - Medidas no arancelarias</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-08" name="Restricciones A La Importación Y A La Exportación." article_identifier="29678">1. Salvo que se disponga otra cosa en este Tratado, ninguna Parte podrá adoptar o mantener ninguna prohibición ni restricción a la importación de cualquier bien de la otra Parte o a la exportación o venta para exportación de cualquier bien destinado a territorio de la otra Parte, excepto lo previsto en el Artículo XI del GATT de 1994, incluidas sus notas interpretativas. Para tal efecto, el Artículo XI del GATT de 1994 y sus notas interpretativas, se incorporan en este Tratado y son parte integrante del mismo.
  2. Las Partes entienden que los derechos y obligaciones del GATT de
  1994 incorporados en el párrafo 1 prohíben, en toda circunstancia en
  que lo esté cualquier otro tipo de restricción, los requisitos de
  precios de exportación y, salvo lo permitido para la ejecución de
  resoluciones y compromisos en materia de derechos
  antidumping y medidas compensatorias, los
  requisitos de precios de importación.

  3. Los párrafos 1 y 2 no se aplicarán a las medidas establecidas en el
  Anexo 3-10.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-09" name="Eliminación De Requisitos De Desempeño." article_identifier="29679">1. A la entrada en vigor del presente Tratado, las Partes no podrán otorgar incentivos sujetos al cumplimiento de requisitos de desempeño.
  2. A estos efectos, se entiende como requisito de desempeño toda
  medida que condicione la percepción de algún beneficio al resultado
  exportador o a la utilización de bienes nacionales en detrimento de
  bienes
  importados3.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-10" name="Impuestos A La Exportación" article_identifier="29680">.
 Salvo lo dispuesto en el Anexo 3-10, ninguna Parte adoptará ni mantendrá impuesto, gravamen o cargo alguno sobre la exportación de bienes a territorio de la otra Parte, a menos que éste se adopte o mantenga sobre dicho bien, cuando esté destinado al consumo interno.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-11" name="Obligaciones Internacionales" article_identifier="29681">.
 Una Parte, antes de adoptar una medida conforme a un acuerdo intergubernamental sobre bienes, según el Artículo XX (h) del GATT de 1994, que pueda afectar el comercio de productos básicos entre las Partes, deberá consultar con la otra Parte para evitar la anulación o el menoscabo de una concesión otorgada por esa Parte de conformidad con el artículo 3-03.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-12" name="Subsidios A La Exportación Sobre Bienes No Agropecuarios" article_identifier="29682">.
 A la entrada en vigor de este Tratado, las Partes no aplicarán a los bienes de una Parte reintegros, ni subsidios a la exportación en los términos del Artículo 3 dela Parte II del Acuerdo sobre Subvenciones y Medidas Compensatorias, que forma parte del Acuerdo sobre la OMC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-13" name="Subsidios A La Exportación Sobre Bienes Agropecuarios" article_identifier="29683">.
 1. Las Partes comparten el objetivo de lograr la eliminación multilateral de los subsidios a la exportación sobre bienes agropecuarios. En este sentido, cooperarán en el esfuerzo para lograr un acuerdo en el marco del Acuerdo sobre la OMC.
  2. Ninguna Parte podrá mantener o introducir subsidios a la
  exportación sobre bienes agropecuarios en su comercio recíproco a
  partir de la entrada en vigor del presente Tratado. Así mismo, a
  partir de esta fecha, las Partes renuncian a los derechos que el GATT
  de 1994 les confiera para utilizar subsidios a la exportación y a los
  derechos respecto al uso de estos subsidios que pudieran resultar de
  negociaciones multilaterales de comercio agropecuario en el marco del
  Acuerdo sobre la OMC, en su comercio recíproco.

  3. Cuando una Parte considere que un país que no es Parte está
  exportando a territorio de la otra Parte un bien agropecuario que goza
  de subsidios a la exportación, la Parte importadora deberá, a
  solicitud escrita de la otra Parte, consultar con esta última para
  acordar medidas específicas que la Parte importadora pudiera adoptar
  con el fin de contrarrestar el efecto de cualquier importación
  subsidiada. A partir de la entrada en vigor del presente Tratado, si
  la Parte importadora adopta las medidas señaladas de acuerdo a este
  párrafo, la otra Parte se abstendrá o cesará inmediatamente de aplicar
  cualquier subsidio a la exportación de ese bien a territorio de la
  Parte importadora.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-14" name="Apoyos Internos." article_identifier="29684">En lo referente a apoyos internos sobre bienes agropecuarios, las Partes se sujetarán a lo establecido en el Acuerdo sobre la Agricultura, que forma parte del Acuerdo sobre la OMC.Sección E - Consultas</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-15" name="Comité De Comercio De Bienes" article_identifier="29685">.
 1. Las Partes establecen un Comité de Comercio de Bienes que estará integrado por representantes de las Partes.
  2. El Comité quedará integrado a la entrada en vigor del tratado, y se
  reunirá en cualquier momento a solicitud de cualquiera de las Partes.

  3. El Comité dará seguimiento y fomentará la cooperación entre las
  Partes para la aplicación y administración de este capítulo, y servirá
  como foro de consulta para las Partes sobre asuntos relacionados con
  el mismo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3-16" name="Suministro De Información Y Consultas" article_identifier="29686">.
 1. A solicitud de la otra Parte, una Parte proporcionará información y dará pronta respuesta, a las preguntas relativas a cualquier medida vigente o en proyecto que pudieran tener relación con la aplicación de este capítulo.
  2. Si durante la ejecución de este Tratado, una Parte considera que
  una medida vigente de la otra Parte afecta la aplicación efectiva de
  este capítulo, esa Parte podrá someter el asunto a conocimiento del
  Comité.

  3. Dentro de un plazo no mayor a 30 días contado a partir de la fecha
  de presentación de la solicitud al Comité, éste podrá resolver
  solicitar informes técnicos a las autoridades competentes y tomar las
  acciones necesarias que contribuyan a resolver el asunto.

  4. Cuando el Comité se haya reunido conforme a lo establecido en el
  artículo 3-15 y no se hubiere alcanzado acuerdo dentro del plazo
  señalado, o se considere que un asunto excede el ámbito de competencia
  del Comité, cualquier Parte podrá solicitar por escrito que se reúna
  la Comisión, según lo dispuesto en el Artículo 17-01 (Comisión
  Administradora).

  5. Las Partes se comprometen, en un plazo no mayor a un año a partir
  de la entrada en vigor de este Tratado, a identificar en términos de
  las fracciones arancelarias y de la nomenclatura que les corresponda
  conforme a sus tarifas respectivas, las medidas, restricciones o
  prohibiciones a la importación o exportación de bienes por razones de
  seguridad nacional, salud pública, preservación de la flora o fauna,
  del ambiente, sanidad fitopecuaria, normas, etiquetas, compromisos
  internacionales, requerimientos de orden público o cualquier otra
  regulación. Las Partes actualizarán dicha información y la comunicarán
  al Comité, cada vez que sea necesario.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO IV" name="Régimen De Origen" chapter_identifier="3500">
      <article number="ARTÍCULO 4-01" name="Definiciones Y Términos." article_identifier="29687">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:Acuerdo sobre Valoración Aduanera:
  el Acuerdo Relativo a la Aplicación del Artículo VII del Acuerdo
  General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994, incluidas sus
  notas interpretativas, que forma parte del Acuerdo sobre la OMC;
bien: cualquier mercancía,
  producto, artículo o materia;
bienes fungibles: bienes que son
  intercambiables para efectos comerciales, cuyas propiedades son
  esencialmente idénticas y que no es posible diferenciarlos por simple
  examen visual;
bienes idénticos o similares:
  "mercancías idénticas" y "mercancías similares"
  respectivamente, tal como se definen en el Acuerdo sobre Valoración
  Aduanera;
bienes obtenidos en su totalidad o producidos
  enteramente en territorio de una o ambas Partes:

  
    a. minerales extraídos en territorio de una o ambas Partes;
  
    b. vegetales cosechados en territorio de una o ambas Partes;
  
    c. animales vivos, nacidos y criados en territorio de una o ambas
    Partes;
  
    d. bienes obtenidos de la caza o pesca en territorio de una o ambas
    Partes;
  
    e. peces, crustáceos y otras especies marinas obtenidos del mar por
    barcos registrados o matriculados por una Parte y que lleven la
    bandera de esa Parte;
  
    f. bienes producidos a bordo de barcos fábrica a partir de los
    bienes identificados en el literal e), siempre que dichos barcos
    fábrica estén registrados o matriculados por alguna Parte y lleven
    la bandera de esa Parte;
  
    g. bienes obtenidos por una Parte o una persona de una Parte del
    lecho o del subsuelo marino fuera de las aguas territoriales,
    siempre que la Parte tenga derechos para explotar ese lecho o
    subsuelo marino;
  
    h. desechos y desperdicios derivados de:
  
    
      i) la producción en territorio de una o ambas Partes, o
    
      ii) bienes usados, recolectados en territorio de una o ambas
      Partes, siempre que esos bienes sirvan sólo para la recuperación
      de materias primas; o
    
  
    i. bienes producidos en territorio de una o ambas Partes
    exclusivamente a partir de los bienes mencionados en los literales
    a) al h) o de sus derivados, en cualquier etapa de producción;
  
contenedores y materiales de embalaje para
  embarque: bienes que son utilizados para proteger a un bien
  durante su transporte, distintos de los envases y materiales para
  venta al menudeo;
costo neto: costo total menos los
  costos de promoción de ventas, comercialización y servicios
  posteriores a la venta, embarque y reempaque, y regalías;
costo total: la suma de los
  siguientes elementos:

  
    a. los costos o el valor de los materiales directos de fabricación
    utilizados en la producción del bien;
  
    b. los costos de la mano de obra directa utilizada en la producción
    del bien; y
  
    c. una cantidad por concepto de costos y gastos directos e
    indirectos de fabricaci ón del bien, asignada razonablemente al
    mismo, excepto los siguientes conceptos:
  
    
      i) los costos y gastos de un servicio proporcionado por el
      productor de un bien a otra persona, cuando el servicio no se
      relacione con el bien,
    
      ii) los costos y pérdidas resultantes de la venta de una parte de
      la empresa del productor, la cual constituye una operación
      descontinuada,
    
      iii) los costos relacionados con el efecto acumulado de cambios en
      la aplicación de principios de contabilidad,
    
      iv) los costos o pérdidas resultantes de la venta de un bien de
      capital del productor,
    
      v) los costos y gastos relacionados con casos fortuitos o de
      fuerza mayor,
    
      vi) las utilidades obtenidas por el productor del bien, sin
      importar si fueron retenidas por el productor o pagadas a otras
      personas como dividendos y los impuestos pagados sobre esas
      utilidades, incluyendo los impuestos sobre ganancias de capital, y
    
      vii) los costos por intereses que se hayan pactado entre personas
      relacionadas y que excedan aquellos intereses que se pagan a tasas
      de interés de mercado;
    

costos de embarque y reempaque: los
  costos incurridos en el reempacado y el transporte de un bien fuera
  del territorio donde se localiza el productor o exportador del bien;
costos de promoción de ventas,
  comercialización y servicios posteriores a la venta: los
  siguientes costos relacionados con promociones de venta,
  comercialización y servicios posteriores a la venta:

  
    a. promoción de ventas y comercialización; publicidad en medios de
    difusión; publicidad e investigación de mercados; materiales de
    promoción y demostración; bienes exhibidos; conferencias de
    promoción de ventas, ferias y convenciones comerciales; estandartes;
    exposiciones de comercialización; muestras gratuitas; publicaciones
    sobre ventas, comercialización y servicios posteriores a la venta
    tales como folletos de bienes, catálogos, publicaciones técnicas,
    listas de precios, manuales de servicio e información de apoyo a las
    ventas; establecimiento y protección de logotipos y marcas
    registradas; patrocinios; cargos por reabastecimiento para ventas al
    mayoreo y menudeo; y gastos de representación;
  
    b. incentivos de venta y comercialización; rebajas a mayoristas,
    minoristas y consumidores;
  
    c. para el personal de promoción de ventas, comercialización y
    servicios posteriores a la venta: sueldos y salarios; comisiones por
    ventas; bonos; beneficios médicos, de seguros y pensiones; gastos de
    viaje, alojamiento y manutención; y cuotas de afiliación y
    profesionales;
  
    d. contratación y capacitación del personal de promoción de ventas,
    comercialización y servicios posteriores a la venta, y capacitación
    a los empleados del cliente después de la venta, cuando en los
    estados financieros y cuentas de costos del productor tales costos
    se identifiquen por separado para la promoción de ventas,
    comercialización y servicio posterior a la venta de bienes;
  
    e. primas de seguros por responsabilidad civil derivada del bien;
  
    f. artículos de oficina para la promoción de ventas,
    comercialización y servicios posteriores a la venta, cuando en los
    estados financieros y cuentas de costos del productor tales costos
    se identifiquen por separado para la promoción de ventas,
    comercialización y servicio posterior a la venta de bienes;
  
    g. teléfono, correo y otros medios de comunicación, cuando en los
    estados financieros y cuentas de costos del productor tales costos
    se identifiquen por separado para la promoción de ventas,
    comercialización y servicio posterior a la venta de bienes;
  
    h. rentas y depreciación de las oficinas de la promoción de ventas,
    comercialización y servicios posteriores a la venta, así como de los
    centros de distribución;
  
    i. primas de seguros sobre la propiedad, impuestos, costos de
    servicios públicos, y costos de reparación y mantenimiento de las
    oficinas y de los centros de distribución, cuando en los estados
    financieros y cuentas de costos del productor tales costos se
    identifiquen por separado para la promoción de ventas,
    comercialización y servicio posterior a la venta de bienes; y
  
    j. pagos del productor a otras personas por reparaciones cubiertas
    por una garantía;
  
costos y gastos directos de
  fabricación: los costos y gastos incurridos en un periodo,
  directamente relacionados con el bien, diferentes de los costos o el
  valor de materiales directos y costos de mano de obra directa;
costos y gastos indirectos de
  fabricación: los costos y gastos incurridos en un periodo,
  distintos de los costos y gastos directos de fabricación, los costos
  de mano de obra directa y los costos o el valor de materiales
  directos;
envases y materiales de empaque para venta al
  menudeo: envases y materiales en que una mercancía sea
  empaquetada para la venta al menudeo;
F.O.B.: libre a bordo,
  independientemente del medio de transporte, en el puerto o lugar de
  envío al exterior;
lugar en que se encuentre el
  productor: en relación con un bien, la planta de producción
  de ese bien;
material: un bien utilizado en la
  producción de otro bien;
material de fabricación propia: un
  material producido por el productor de un bien y utilizado en la
  producción de ese bien;
material indirecto: un bien
  utilizado en la producción, verificación o inspección de un bien, pero
  que no esté físicamente incorporado en el bien; o un bien que se
  utilice en el mantenimiento de edificios o en la operación de equipos
  relacionados con la producción de un bien, incluidos:

  
    a. combustible y energía;
  
    b. herramientas, troqueles y moldes;
  
    c. refacciones o repuestos y materiales utilizados en el
    mantenimiento de equipo y edificios;
  
    d. lubricantes, grasas, materiales compuestos y otros materiales
    utilizados en la producción o para operar el equipo o los edificios;
  
    e. guantes, anteojos, calzado, ropa, equipo y aditamentos de
    seguridad;
  
    f. equipo, aparatos y aditamentos utilizados para la verificación o
    inspección de los bienes;
  
    g. catalizadores y solventes; o
  
    h. cualquier otro bien que no esté incorporado en el bien, pero cuyo
    uso en la producción del bien pueda demostrarse razonablemente que
    forma parte de esa producción;
  
material intermedio: un material de
  fabricación propia utilizado en la producción de un bien, siempre que
  califique como originario de conformidad con lo establecido en este
  capítulo, y designado como tal conforme al artículo 4-07;
material originario: un material
  que califica como originario de conformidad con lo establecido en este
  capítulo;
materiales fungibles: materiales
  que son intercambiables para efectos comerciales y cuyas propiedades
  son esencialmente idénticas y no es posible diferenciarlos por simple
  examen visual;
persona relacionada: una persona
  que está relacionada con otra persona, conforme a lo siguiente:

  
    a. una de ellas ocupa cargos de responsabilidad o dirección en una
    empresa de la otra;
  
    b. están legalmente reconocidas como asociadas en negocios;
  
    c. están en relación de empleador y empleado;
  
    d. una de ellas que tiene, directa o indirectamente, la propiedad,
    el control o la posesión del 25 por ciento o más de las acciones o
    títulos en circulación y con derecho a voto de ambas;
  
    e. una de ellas controla directa o indirectamente a la otra;
  
    f. ambas personas están controladas directa o indirectamente por una
    tercera persona;
  
    g. juntas controlan directa o indirectamente a una tercera persona;
    o
  
    h. son de la misma familia (hijos, hermanos, abuelos o cónyuges)
  
principios de contabilidad generalmente
  aceptados: el consenso reconocido al apoyo sustancial
  autorizado en el territorio de una Parte, respecto al registro de
  ingresos, gastos, costos, activos y pasivos, revelación de la
  información y elaboración de estados financieros. Estos estándares
  pueden ser guías amplias de aplicación general, así como normas
  prácticas y procedimientos detallados;
producción: el cultivo, la crianza,
  la extracción, la cosecha, la pesca, la caza, la manufactura, el
  procesamiento o el ensamblado de un bien;
productor: una persona que cultiva,
  cría, extrae, cosecha, pesca, caza, manufactura, procesa o ensambla un
  bien;
regalías: pagos de cualquier
  especie, incluidos los pagos por asistencia técnica o acuerdos
  similares, hechos por el uso o derecho a usar cualquier derecho de
  autor, obra artística, literaria o trabajo científico, patentes,
  marcas registradas, diseños, modelos, planes, fórmulas o procesos
  secretos, excepto los pagos por asistencia técnica o por acuerdos
  similares que puedan relacionarse con servicios específicos tales
  como:

  
    a. capacitación de personal, independientemente del lugar donde se
    realice; e
  
    b. ingeniería de planta, montaje de plantas, fijado de moldes,
    diseño de programas de cómputo y servicios de cómputo similares u
    otros servicios, siempre que se realicen en el territorio de una o
    ambas Partes;
  
Regla General 2 a) del Sistema
  Armonizado: la regla 2 a) de las Reglas Generales de
  Interpretación del Sistema Armonizado, o cualquier regla que la
  sustituya. Al momento de suscribir el presente Tratado, el texto de la
  regla es el siguiente:

  “Cualquier referencia a un artículo en una partida determinada alcanza
  al artículo incluso incompleto o sin terminar, siempre que éste
  presente las características esenciales del artículo completo o
  terminado. Alcanza también al artículo completo o terminado, o
  considerado como tal en virtud de las disposiciones precedentes,
  cuando se presente desmontado o sin montar todavía.”
Regla General 3 del Sistema
  Armonizado: la regla 3 de las Reglas Generales de
  Interpretación del Sistema Armonizado, o cualquier regla que la
  sustituya. Al momento de suscribir el presente Tratado, el texto de la
  regla es el siguiente:

  “Cuando una mercancía pudiera clasificarse, en principio, en dos o más
  partidas por aplicación de la Regla 2 b) o en cualquier otro caso, la
  clasificación se efectuará como sigue:

  
    a. la partida con descripción más específica tendrá prioridad sobre
    las partidas de alcance más genérico. Sin embargo, cuando dos o más
    partidas se refieran, cada una, solamente a una parte de las
    materias que constituyen un producto mezclado o un artículo
    compuesto o solamente a una parte de los artículos, en el caso de
    mercancías presentadas en juegos o surtidos acondicionados para la
    venta al por menor, tales partidas deben considerarse igualmente
    específicas para dicho producto o artículo, incluso si una de ellas
    lo describe de manera más precisa o completa;
  
    b. los productos mezclados, las manufacturas compuestas de materias
    diferentes o constituidas por la unión de artículos diferentes y las
    mercancías presentadas en juegos o surtidos acondicionados para la
    venta al por menor, cuya clasificación no pueda efectuarse aplicando
    la Regla 3 a), se clasificarán según la materia o con el artículo
    que les confiera su carácter esencial, si fuera posible
    determinarlo;
  
    c. cuando las Reglas 3 a) y 3 b) no permitan efectuar la
    clasificación, la mercancía se clasificará en la última partida por
    orden de numeración entre las susceptibles de tenerse razonablemente
    en cuenta.”
  
Regla General 5 b) del Sistema
  Armonizado: la regla 5 b) de las Reglas Generales de
  Interpretación del Sistema Armonizado, o cualquier regla que la
  sustituya. Al momento de suscribir el presente Tratado, el texto de la
  regla es el siguiente:

  “Salvo lo dispuesto en la Regla 5 a) anterior, los envases que
  contengan mercancías se clasificarán con ellas cuando sean de los
  tipos normalmente utilizados para esa clase de mercancías. Sin
  embargo, esta disposición no es obligatoria cuando los envases sean
  susceptibles de ser utilizados razonablemente de manera repetida.”;
utilizados: empleados o consumidos
  en la producción de bienes;
valor de transacción de un bien: a
  los efectos de la determinación del origen, el precio realmente pagado
  o por pagar por un bien relacionado con la transacción del productor
  del bien de conformidad con los principios del artículo 1 del Acuerdo
  sobre Valoración Aduanera, ajustado de acuerdo con los principios de
  los párrafos 1, 3 y 4 del Artículo 8 del mismo, sin considerar que el
  bien se venda para exportación. Para efectos de esta definición, el
  vendedor a que se refiere el Acuerdo sobre Valoración Aduanera será el
  productor del bien; y
valor de transacción de un
  material: a los efectos de la determinación del origen, el
  precio realmente pagado o por pagar por un material relacionado con la
  transacción del productor del bien de conformidad con los principios
  del artículo 1 del Acuerdo sobre Valoración Aduanera, ajustado de
  acuerdo con los principios de los párrafos 1, 3 y 4 del Artículo 8 del
  mismo, sin considerar que el material se venda para exportación. Para
  efectos de esta definición, el vendedor a que se refiere el Acuerdo
  sobre Valoración Aduanera será el proveedor del material y el
  comprador a que se refiere el Acuerdo sobre Valoración Aduanera será
  el productor del bien.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-02" name="Instrumentos De Aplicación E Interpretación." article_identifier="29688">1. Para efectos de este capítulo:
  
    a. la base de clasificación arancelaria es el Sistema Armonizado;
  
    b. la determinación del valor de transacción de un bien o de un
    material se hará conforme a los principios del Acuerdo sobre
    Valoración Aduanera; y
  
    c. todos los costos a que hace referencia este capítulo serán
    registrados y mantenidos de conformidad con los principios de
    contabilidad generalmente aceptados aplicables en el territorio de
    la Parte donde el bien se produzca.
  

  2. Para efectos de este capítulo, al aplicar el Acuerdo sobre
  Valoración Aduanera para determinar el origen de un bien:

  
    a. los principios del Acuerdo sobre Valoración Aduanera se aplicarán
    a las transacciones internas, con las modificaciones que requieran
    las circunstancias, como se aplicarían a las internacionales; y
  
    b. las disposiciones de este capítulo prevalecerán sobre las del
    Acuerdo sobre Valoración Aduanera en aquello en que resulten
    incompatibles.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-03" name="Bienes Originarios." article_identifier="29689">1. Salvo que se disponga otra cosa en este capítulo, un bien será originario del territorio de una o ambas Partes cuando:
  
    a. sea obtenido en su totalidad o producido enteramente en
    territorio de una o ambas Partes, según la definición del artículo
    4-01;
  
    b. sea producido en el territorio de una o ambas Partes a partir
    exclusivamente de materiales que califican como originarios de
    conformidad con este capítulo;
  
    c. sea producido en el territorio de una o ambas Partes a partir de
    materiales no originarios que cumplan con un cambio de clasificación
    arancelaria y otros requisitos, según se especifica en el Anexo 4-03
    y el bien cumpla con las demás disposiciones aplicables de este
    capítulo;
  
    d. sea producido en el territorio de una o ambas Partes a partir de
    materiales no originarios que cumplan con un cambio de clasificación
    arancelaria y otros requisitos, y el bien cumpla con un valor de
    contenido regional, según se especifica en el Anexo 4-03, y con las
    demás disposiciones aplicables de este capítulo;
  
    e. sea producido en el territorio de una o ambas Partes y cumpla con
    un valor de contenido regional, según se especifica en el Anexo
    4-03, calculado de acuerdo a lo establecido en el artículo 4-04 y
    cumpla con las demás disposiciones aplicables de este capítulo; o
  
    f. excepto para los bienes comprendidos en la partida 4201 a 4203 o
    en los capítulos 61 al 63 del Sistema Armonizado, el bien sea
    producido en el territorio de una o ambas Partes, pero uno o más de
    los materiales no originarios utilizados en la producción del bien
    no cumplan con un cambio de clasificación arancelaria debido a que:
  
    
      i) el bien se ha importado a territorio de una Parte sin ensamblar
      o desensamblado, pero se ha clasificado como un bien ensamblado de
      conformidad con la regla 2(a) de las Reglas Generales de
      Interpretación del Sistema Armonizado, o
    
      ii) la partida para el bien sea la misma tanto para el bien como
      para sus partes y los describa específicamente y esa partida no se
      divida en subpartidas o la subpartida sea la misma tanto para el
      bien como para sus partes y los describa específicamente;
    
  
    siempre que el valor de contenido regional del bien, determinado de
    acuerdo con el artículo 4-04, no sea inferior al 50 por ciento
    cuando se utilice el método de valor de transacción o al 40 por
    ciento cuando se utilice el método de costo neto, y el bien cumpla
    con las demás disposiciones aplicables de este capítulo a menos que
    la regla aplicable del Anexo 4-03 bajo la cual el bien está
    clasificado, especifique un requisito de valor de contenido regional
    diferente, en cuyo caso deberá aplicarse ese requisito.
  

  2. Para efectos de este capítulo, la producción de un bien a partir de
  materiales no originarios que cumplan con un cambio de clasificación
  arancelaria y otros requisitos, según se especifica en el Anexo 4-03,
  deberá hacerse en su totalidad en territorio de una o ambas Partes, y
  todo valor de contenido regional de un bien deberá satisfacerse en su
  totalidad en el territorio de una o ambas Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-04" name="Valor De Contenido Regional." article_identifier="29690">1. Salvo lo dispuesto en los párrafos 5 y 6, cada Parte dispondrá que el valor de contenido regional de un bien se calcule de acuerdo con el método de valor de transacción dispuesto en el párrafo 2, o en el caso de lo dispuesto en el párrafo 5, con el método de costo neto dispuesto en el párrafo 4.
  2. Para calcular el valor de contenido regional de un bien con base en
  el método de valor de transacción se aplicará la siguiente fórmula:
   VT - VMN
 VCR = __________________ X 100
 VT
  donde:

  
    VCR: valor de contenido regional expresado como porcentaje;
  
    VT: valor de transacción de un bien ajustado sobre la base F.O.B.,
    salvo lo dispuesto en el párrafo 3; y
  
    VMN: valor de los materiales no originarios utilizados por el
    productor en la producción del bien determinado de conformidad con
    el artículo 4-05.
  

  3. Para efectos del párrafo 2, cuando el productor del bien no lo
  exporte directamente, el valor de transacción se ajustará hasta el
  punto en el cual el comprador recibe el bien dentro del territorio
  donde se encuentra el productor.

  4. Para calcular el valor de contenido regional de un bien con base en
  el método de costo neto se aplicará la siguiente fórmula:
   CN - VMN
 VCR = __________________ X 100
 CN
  donde:

  
    VCR: valor de contenido regional expresado como porcentaje;
  
    CN: costo neto del bien; y
  
    VMN: valor de los materiales no originarios utilizados por el
    productor en la producción del bien determinado de conformidad con
    el artículo 4-05.
  

  5. Cada Parte dispondrá que un exportador o productor calcule el valor
  de contenido regional de un bien exclusivamente con base en el método
  de costo neto dispuesto en el párrafo 4 cuando:

  
    a. no haya valor de transacción debido a que el bien no sea objeto
    de una venta;
  
    b. la venta o el precio dependan de alguna condición o
    contraprestación cuyo valor no pueda determinarse en relación con el
    bien;
  
    c. revierta directa o indirectamente al vendedor alguna parte del
    producto de la reventa o de cualquier cesión o utilización
    ulteriores del bien por el comprador, a menos que pueda efectuarse
    el debido ajuste de conformidad con el Artículo 8 del Acuerdo sobre
    Valoración Aduanera;
  
    d. el comprador y el vendedor sean personas relacionadas y la
    relación entre ellos influya en el precio, salvo lo dispuesto en el
    párrafo 2 del Artículo 1 del Acuerdo sobre Valoración Aduanera;
  
    e. el bien sea vendido por el productor a una persona relacionada y
    el volumen de ventas, en unidades de cantidad de bienes idénticos o
    similares, vendidos a personas relacionadas, durante un periodo de
    seis meses inmediatamente anterior al mes en que el productor haya
    vendido ese bien, exceda del 85 por ciento de las ventas totales del
    productor de esos bienes durante ese periodo;
  
    f. el exportador o productor elija acumular el valor de contenido
    regional del bien de conformidad con el artículo 4-08; o
  
    g. el bien se designe como material intermedio de conformidad con el
    artículo 4-07 y esté sujeto a un requisito de valor de contenido
    regional.
  

  6. Cada Parte dispondrá que el valor de contenido regional de un bien
  se calcule, a elección del exportador o del productor del bien, de
  acuerdo con el método de valor de transacción dispuesto en el párrafo
  2, o con el método de costo neto dispuesto en el párrafo 4, en los
  casos en que el valor de transacción del bien no pueda ser determinado
  por existir restricciones a la cesión o utilización del bien por el
  comprador con excepción de las que:

  
    a. imponga o exija la ley o las autoridades de la Parte en que se
    localiza el comprador del bien;
  
    b. limiten el territorio geográfico donde pueda revenderse el bien;
    o
  
    c. no afecten sustancialmente el valor del bien.
  

  7. Cuando el exportador o el productor de un bien calculen su valor de
  contenido regional sobre la base del método del valor de transacción
  dispuesto en el párrafo 2 y una Parte notifique subsecuentemente al
  exportador o productor, como consecuencia de una verificación conforme
  al capítulo V (Procedimientos Aduaneros para el Manejo del Origen de
  los Bienes), que el valor de transacción del bien o el valor de
  cualquier material utilizado en la producción del bien requieren
  ajuste o no sean admisibles conforme al párrafo 5, el exportador o
  productor podrá calcular entonces el valor de contenido regional del
  bien sobre la base del método de costo neto dispuesto en el párrafo 4.

  8. Un productor podrá promediar el valor de contenido regional de uno
  o todos los bienes comprendidos en la misma subpartida, que se
  produzcan en la misma planta o en distintas plantas dentro del
  territorio de una Parte, ya sea tomando como base todos los bienes
  producidos por el productor o sólo los bienes que se exporten a la
  otra Parte:

  
    a. en su ejercicio o periodo fiscal; o
  
    b. en cualquier periodo mensual, bimestral, trimestral,
    cuatrimestral o semestral.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-05" name="Valor De Los Materiales." article_identifier="29691">1. El valor de un material:
  
    a. será el valor de transacción del material; o
  
    b. en caso de que no haya valor de transacción o de que el valor de
    transacción del material no pueda determinarse conforme a los
    principios del Artículo 1 del Acuerdo sobre Valoración Aduanera,
    será calculado de acuerdo con los principios de los Artículos 2 al 7
    de ese Acuerdo.
  

  2. Cuando no estén considerados en el párrafo 1 a) o b), el valor de
  un material incluirá:

  
    a. el flete, seguro, costos de empaque y todos los demás costos en
    que se haya incurrido para el transporte del material hasta el
    puerto de importación en territorio de la Parte donde se ubica el
    productor del bien, salvo lo dispuesto en el párrafo 3; y
  
    b. los costos de los desechos y desperdicios resultantes del uso del
    material en la producción del bien, menos cualquier recuperación de
    estos costos, siempre que la recuperación no exceda del 30 por
    ciento del valor del material, determinado conforme al párrafo 1.
  

  3. Cuando el productor del bien adquiera un material no originario
  dentro del territorio de la Parte donde se encuentra ubicado, el valor
  del material no originario no incluirá: flete, seguro, costos de
  empaque y todos los demás costos incurridos en el transporte del
  material desde el almacén del proveedor hasta el lugar en que se
  encuentre el productor.

  4. Para efectos del cálculo del valor de contenido regional de
  conformidad con el artículo 4-04, el valor de los materiales no
  originarios utilizados por el productor en la producción de un bien no
  incluirá el valor de los materiales no originarios utilizados por:

  
    a. otro productor en la producción de un material originario que es
    adquirido y utilizado por el productor del bien en la producción de
    ese bien; o
  
    b. el productor del bien en la producción de un material originario
    de fabricación propia y que se designe por el productor como
    material intermedio de conformidad con el artículo 4-07.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-06" name="De Minimis." article_identifier="29692">1. Un bien se considerará originario si el valor de todos los materiales no originarios utilizados en la producción del bien que no cumplan el cambio correspondiente de clasificación arancelaria establecido en el Anexo 4-03 no excede el 8 por ciento del valor de transacción del bien ajustado sobre la base indicada en el artículo 4-04(2) o (3), según sea el caso, o en los casos referidos en el artículo 4-04(5), si el valor de todos los materiales no originarios no excede el 8 por ciento del costo total.
  2. Cuando el bien mencionado en el párrafo 1 esté sujeto, además, a un
  requisito de valor de contenido regional, el valor de esos materiales
  no originarios se tomará en cuenta para el cálculo del valor de
  contenido regional del bien y el bien deberá satisfacer los demás
  requisitos aplicables de este capítulo.

  3. Un bien que esté sujeto a un requisito de valor de contenido
  regional establecido en el Anexo 4-03 no tendrá que satisfacerlo si el
  valor de todos los materiales no originarios no excede el 8 por ciento
  del valor de transacción del bien ajustado sobre la base indicada en
  el artículo 4-04(2) o (3), según sea el caso, o en los casos referidos
  en el artículo 4-04(5), si el valor de todos los materiales no
  originarios no excede el 8 por ciento del costo total.

  4. El párrafo 1 no se aplica a:

  
    a. bienes comprendidos en los capítulos 50 al 63 del Sistema
    Armonizado; ni
  
    b. un material no originario que se utilice en la producción de
    bienes comprendidos en los capítulos 01 al 27 del Sistema
    Armonizado, a menos que el material no originario esté comprendido
    en una subpartida distinta a la del bien para el cual se está
    determinando el origen de conformidad con este artículo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-07" name="Materiales Intermedios." article_identifier="29693">1. Para efectos del cálculo del valor de contenido regional, de conformidad con el artículo 4-04, el productor de un bien podrá designar como material intermedio, cualquier material de fabricación propia utilizado en la producción del bien, siempre que ese material sea un bien originario según lo establecido en el artículo 4-03.
  2. Cuando el material intermedio esté sujeto a un valor de contenido
  regional, éste se calculará de acuerdo a lo establecido en el artículo
  4-04(4).

  3. Para efectos del cálculo del valor de contenido regional del bien,
  el valor del material intermedio será el costo total que pueda ser
  asignado razonablemente a ese material intermedio de conformidad con
  lo establecido en las Reglamentaciones Uniformes de este capítulo.

  4. Si un material designado como material intermedio está sujeto a un
  valor de contenido regional, ningún otro material de fabricación
  propia sujeto a un valor de contenido regional utilizado en la
  producción de ese material intermedio puede, a su vez, ser designado
  por el productor como material intermedio.

  5. Salvo cuando dos o más productores acumulen su producción conforme
  al artículo 4-08, la restricción establecida en el párrafo 4 no se
  aplicará a un material intermedio utilizado por otro productor en la
  producción de un material que posteriormente sea adquirido y utilizado
  en la producción de un bien por el productor mencionado en el párrafo
  4.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-08" name="Acumulación." article_identifier="29694">1. Para efectos de establecer si un bien es originario, el productor de un bien podrá acumular su producción con la de uno o más productores en el territorio de una o ambas Partes, que produzcan materiales que estén incorporados en el bien, de manera que la producción de dichos materiales sea considerada como realizada por ese productor, siempre que el bien cumpla con lo establecido en el artículo 4-03.
  2. En los casos en que el bien en el cual se está acumulando esté
  sujeto a un requisito de valor de contenido regional, el cálculo de
  éste debe realizarse por el método del costo neto.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-09" name="Bienes Y Materiales Fungibles." article_identifier="29695">1. Para efectos de establecer si un bien es originario, cuando en su producción se utilicen materiales fungibles originarios y no originarios que se encuentren mezclados o combinados físicamente en inventario, el origen de los materiales podrá determinarse, mediante uno de los métodos de control de inventarios establecidos en las Reglamentaciones Uniformes.
  2. Cuando bienes fungibles originarios y no originarios se mezclen o
  combinen físicamente en inventario, y antes de su exportación no
  sufran ningún proceso productivo ni cualquier otra operación en el
  territorio de la Parte en que fueron mezclados o combinados
  físicamente, diferente de la descarga, recarga o cualquier otro
  movimiento necesario para mantener los bienes en buena condición o
  transportarlos al territorio de la otra Parte, el origen del bien
  podrá ser determinado a partir de uno de los métodos de control de
  inventarios establecidos en las Reglamentaciones Uniformes.

  3. Una vez seleccionado uno de los métodos de control de inventarios
  establecidos en las Reglamentaciones Uniformes, éste deberá ser
  utilizado a través de todo el ejercicio o periodo fiscal.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-10" name="Juegos O Surtidos." article_identifier="29696">1. Los juegos o surtidos de bienes que se clasifiquen según lo dispuesto en la regla 3 de las Reglas Generales de Interpretación del Sistema Armonizado, así como los bienes cuya descripción conforme a la nomenclatura del Sistema Armonizado sea específicamente la de un juego o surtido, calificarán como originarios, siempre que cada uno de los bienes contenidos en el juego o surtido cumpla con la regla de origen que se haya establecido para cada uno de los bienes en este capítulo.
  2. No obstante lo dispuesto en el párrafo 1, un juego o surtido de
  bienes se considerará originario, si el valor de todos los bienes no
  originarios utilizados en la formación del juego o surtido no excede
  el 8 por ciento del valor de transacción del juego o surtido ajustado
  sobre la base indicada en el párrafo 2 ó 3, según sea el caso, del
  artículo 4-04, en los casos referidos en el artículo 4-04(5), si el
  valor de todos los bienes no originarios antes referidos no excede el
  8 por ciento del costo total del juego o surtido.

  3. Las disposiciones de este artículo prevalecerán sobre las reglas
  específicas establecidas en el Anexo 4-03.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-11" name="Materiales Indirectos." article_identifier="29697">Los materiales indirectos se considerarán como originarios sin tomar en cuenta el lugar de su producción y el valor de esos materiales serán los costos de los mismos que se reporten en los registros contables del productor del bien.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-12" name="Accesorios, Refacciones O Repuestos Y Herramientas." article_identifier="29698">1. Los accesorios, refacciones o repuestos y herramientas entregados con el bien como parte de los accesorios, repuestos y herramientas usuales del bien no se tomarán en cuenta para determinar si todos los materiales no originarios utilizados en la producción del bien cumplen con el cambio correspondiente de clasificación arancelaria establecido en el Anexo 4-03, siempre que:
  
    a. los accesorios, refacciones o repuestos y herramientas no sean
    facturados por separado del bien, independientemente de que se
    desglosen o detallen por separado en la propia factura; y
  
    b. la cantidad y el valor de dichos accesorios, refacciones o
    repuestos y herramientas sean los habituales para el bien.
  

  2. Lo establecido en el numeral 1 será aplicable siempre que los
  accesorios, refacciones o repuestos y herramientas no sean facturados
  por separado del bien, independientemente de que se desglosen o
  detallen por separado en la propia factura.

  3. Cuando el bien esté sujeto a un valor de contenido regional, los
  accesorios, refacciones o repuestos y herramientas se considerarán
  como materiales originarios o no originarios, según sea el caso, al
  calcular el valor del contenido regional del bien.

  4. Para los fines establecidos en el párrafo 2, cuando los accesorios,
  refacciones o repuestos y herramientas correspondan a materiales de
  fabricación propia, el productor puede optar por designar a tales
  materiales como materiales intermedios según el artículo 4-07.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-13" name="Envases Y Materiales De Empaque Para Venta Al Menudeo." article_identifier="29699">1. Cuando los envases y materiales de empaque en que un bien se presente para la venta al menudeo, estén clasificados en el Sistema Armonizado con el bien que contienen, de conformidad con la Regla General 5 b) del Sistema Armonizado, no se tomarán en cuenta para determinar si todos los materiales no originarios utilizados en la producción del bien cumplen con el cambio correspondiente de clasificación arancelaria que se establece en el Anexo 4-03.
  2. Cuando el bien esté sujeto a un valor de contenido regional, se
  considerarán como originarios o no originarios, según sea el caso,
  para calcular el valor de contenido regional del bien.

  3. Para los fines establecidos en el párrafo 2, cuando los materiales
  de empaque y envases correspondan a materiales de fabricación propia,
  el productor puede designar a esos materiales como materiales
  intermedios según el artículo 4-07.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-14" name="Contenedores Y Materiales De Embalaje Para Embarque." article_identifier="29700">Los contenedores y los materiales de embalaje para embarque en que un bien se empaca o acondiciona exclusivamente para su transporte no se tomarán en cuenta para efectos de establecer si:
  
    a. los materiales no originarios utilizados en la producción del
    bien sufren el cambio correspondiente de clasificación arancelaria
    que se establece en el Anexo 4-03; y
  
    b. si el bien satisface un requisito de contenido regional.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-15" name="Operaciones Y Prácticas Que No Confieren Origen." article_identifier="29701">1. Un bien no se considerará como originario, únicamente por:
  
    a. las simples filtraciones y diluciones en agua o en otra sustancia
    que no alteren materialmente las características del bien;
  
    b. operaciones simples destinadas a asegurar la conservación del
    bien durante su transporte o almacenamiento, tales como aireación,
    refrigeración, congelación, extracción de partes averiadas, secado o
    adición de sustancias;
  
    c. el desempolvado, cribado, clasificación, selección, lavado o
    cortado;
  
    d. el embalaje, reembalaje, envase o reenvase o empaque para venta
    al menudeo;
  
    e. la aplicación de marcas, etiquetas o signos distintivos
    similares;
  
    f. la limpieza, inclusive la remoción de óxido, grasa, pintura u
    otros recubrimientos;
  
    g. la simple reunión de partes y componentes, cuando se presenten
    desmontados o sin montar todavía, que se clasifiquen como un bien
    conforme a la regla 2(a) de las Reglas Generales de Interpretación
    del Sistema Armonizado. Lo anterior no se aplicará a los bienes que
    ya habían sido ensamblados y posteriormente desensamblados por
    conveniencia de empaque, manejo o transporte;
  
    h. fraccionamiento en lotes o volúmenes, descascaramiento o
    desgrane; y
  
    i. la acumulación de dos o más de las operaciones señaladas en los
    literales a) al h) de este artículo.
  

  2. No confiere origen a un bien cualquier actividad o práctica de
  fijación de precios, respecto de la cual se pueda demostrar, a partir
  de pruebas suficientes, que su objetivo es evadir el cumplimiento de
  las disposiciones de este capítulo.

  3. Las disposiciones de este artículo prevalecerán sobre las reglas
  específicas establecidas en el Anexo 4-03.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-16" name="Procesos Realizados Fuera De Los Territorios De Las Partes." article_identifier="29702">Un bien que haya sido producido de conformidad con los requisitos del artículo 4-03, perderá su condición de originaria si sufre un proceso ulterior o es objeto de cualquier otra operación fuera de los territorios de las Partes en que se haya llevado a cabo la producción conforme al artículo 4-03, distinto a la descarga, recarga o cualquier otro movimiento necesario para mantenerla en buena condición o para transportarla al territorio de la otra Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-17" name="Expedición, Transporte Y Tránsito De Los Bienes." article_identifier="29703">Para que los bienes originarios se beneficien de los tratamientos preferenciales, éstos deberán haber sido expedidos directamente de la Parte exportadora a la Parte importadora. A tal fin, se considera expedición directa:
  
    a. los bienes transportados sin pasar por el territorio de algún
    país que no sea Parte de este Tratado;
  
    b. los bienes en tránsito a través de uno o más países que no sean
    Parte de este Tratado, con o sin transbordo o almacenamiento
    temporal, bajo la vigilancia de la autoridad aduanera competente,
    siempre que:
  
    
      i) el tránsito estuviera justificado por razones geográficas o
      consideraciones relativas a requerimientos de transporte;
    
      ii) no estuvieran destinados al comercio, uso o empleo en el
      Estado de tránsito; y
    
      iii) no sufran, durante su transporte o depósito, ninguna
      operación distinta a la carga, descarga o manipuleo, para
      mantenerlas en buenas condiciones o asegurar su conservación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 4-18" name="Comité De Reglas De Origen Y Procedimientos Aduaneros." article_identifier="29704">1. El Comité de Reglas de Origen y Procedimientos Aduaneros tendrá las siguientes funciones:
  
    a. cooperar en la aplicación de este capítulo, teniendo en cuenta
    las disposiciones del capítulo V (Procedimientos Aduaneros para el
    Manejo del Origen de los Bienes);
  
    b. a solicitud de cualquiera de las Partes, considerar propuestas de
    modificación a las reglas de origen específicas del Anexo 4-03,
    debidamente fundamentadas, que obedezcan a cambios en los procesos
    productivos u otros asuntos relacionados con la determinación del
    origen de un bien;
  
    c. determinar, cuando corresponda, la incidencia de los costos por
    intereses incurridos por un productor de una Parte en la producción
    de un bien, a fin de evitar el uso indebido de esos costos en la
    determinación de origen de ese bien;
  
    d. procurar llegar a acuerdos sobre:
  
    
      i) asuntos de clasificación arancelaria y valoración aduanera
      relacionados con resoluciones de determinación de origen, a las
      que se refiere el Artículo 5-08 (Procedimientos para verificar el
      origen);
    
      ii) los procedimientos y criterios comunes para la solicitud,
      aprobación, modificación, revocación y aplicación de las
      resoluciones anticipadas, a las que se refiere el Artículo 5-10
      (Resoluciones anticipadas);
    
      iii) las modificaciones al certificado o declaración de origen a
      que se refiere el Artículo 5-02 (Declaración y certificación de
      origen);
    
      iv) la interpretación, aplicación y administración uniforme de
      este capítulo, del capítulo V (Procedimientos Aduaneros para el
      Manejo del Origen de los Bienes), y de las Reglamentaciones
      Uniformes; y
    
      v) cualquier otro asunto en materia aduanera que se desprenda de
      este Tratado;
    
  
    e. proponer las modificaciones o adiciones a este capítulo, al
    capítulo V (Procedimientos Aduaneros para el Manejo del Origen de
    los Bienes), a las Reglamentaciones Uniformes, y a las materias de
    su competencia; y
  
    f. examinar las propuestas de modificaciones administrativas u
    operativas en materia aduanera que puedan afectar el flujo comercial
    entre los territorios de las Partes.
  

  2. Ninguna disposición del capítulo V (Procedimientos Aduaneros para
  el Manejo del Origen de los Bienes) ni lo dispuesto en el párrafo
  anterior se interpretará en el sentido de impedir a una Parte la
  expedición de una resolución de determinación de origen o de una
  resolución anticipada o la adopción de cualquier otra medida según
  juzgue necesario, por la circunstancia de encontrarse pendiente la
  decisión del asunto sometido al conocimiento de este Comité.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO V" name="Procedimientos Aduaneros Para El Manejo Del Origen De Los Bienes" chapter_identifier="3501">
      <article number="ARTÍCULO 5-01" name="Definiciones Y Términos." article_identifier="29705">1. Para efectos de este capítulo, se entenderá por:autoridad aduanera: la
  "autoridad aduanera" de una Parte, según lo dispuesto en el
  Anexo 5-01 (Autoridad Aduanera);
autoridad competente: la autoridad
  que, conforme a la legislación de cada Parte, es responsable de la
  validación de los certificados de origen, pudiendo delegar dicha
  función en otros organismos públicos o entidades privadas. En el caso
  de México la Secretaría de Economía, o su sucesora; y en el caso de
  Uruguay, la Dirección General de Comercio, Área Comercio Exterior del
  Ministerio de Economía y Finanzas, o su sucesora;
bienes idénticos: "mercancías
  idénticas", tal como se definen en el Acuerdo sobre Valoración
  Aduanera; certificado de origen válido: el certificado de origen que
  haya sido llenado, firmado y validado de conformidad con lo dispuesto
  en este Tratado y el instructivo de llenado del certificado de origen
  que las Partes acuerden; exportador: un “exportador”, ubicado en
  territorio de una Parte, desde la que el bien es exportado, quien
  conforme a este capítulo, está obligado a conservar en territorio de
  esa Parte los registros a que se refiere el artículo 5-06(a);
importación comercial: importación
  de un bien al territorio de una de las Partes con el propósito de
  venderlo o utilizarlo para fines comerciales, industriales o
  similares;
importador: un “importador”,
  ubicado en territorio de una Parte, a la que el bien es importado,
  quien conforme a este capítulo, está obligado a conservar en
  territorio de esa Parte los registros a que se refiere el artículo
  5-06(b);
productor: un
  "productor", tal como se define en el Artículo 4-01
  (Definiciones y términos), ubicado en territorio de una Parte, quien
  está obligado a conservar en territorio de esa Parte los registros a
  que se refiere el artículo 5-06(a);
resolución de determinación de
  origen: una resolución emitida como resultado de una
  verificación de origen que establece si un bien califica como
  originario, de conformidad con el capítulo IV (Régimen de Origen);
trato arancelario preferencial: la
  aplicación de la tasa arancelaria correspondiente a un bien
  originario, conforme al Programa de Desgravación; y
valor: el valor de un bien o
  material para efectos de calcular los aranceles aduaneros o para
  efectos de la aplicación del capítulo IV (Régimen de Origen).

  2. Salvo lo definido en este artículo, se incorporan a este capítulo
  las definiciones establecidas en el capítulo IV (Régimen de Origen).</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-02" name="Declaración Y Certificación De Origen." article_identifier="29706">1. Para efectos de este capítulo, a la fecha de entrada en vigor de este Tratado, las Partes elaborarán un formato único para el certificado de origen, el que podrá ser modificado previo acuerdo entre ellas. De igual manera, establecerán el conjunto de datos mínimos que deberá contener la declaración de origen, el que podrá ser modificado previo acuerdo entre las Partes.
  2. El certificado de origen a que se refiere el párrafo 1, servirá
  para certificar que un bien que se exporte de territorio de una Parte
  a territorio de la otra Parte califica como originario. El certificado
  tendrá una vigencia de hasta 2 (dos) años, a partir de la fecha de su
  validación por parte de la autoridad competente.

  3. Cada Parte dispondrá que sus exportadores llenen y firmen el
  certificado de origen respecto de la exportación de un bien para el
  cual un importador pueda solicitar trato arancelario preferencial. El
  certificado de origen requerirá de la validación por parte de la
  autoridad competente de la Parte exportadora.

  4. Cada Parte dispondrá que para la emisión de un certificado de
  origen, se deberá presentar una declaración de origen con los
  antecedentes necesarios que demuestren, en forma documental, que el
  bien cumple con las disposiciones del capítulo IV (Régimen de Origen)

  5. La autoridad competente de la Parte exportadora:

  
    a. determinará los mecanismos administrativos para la validación del
    certificado de origen llenado y firmado por el exportador;
  
    b. proporcionará, a solicitud de la Parte importadora, información
    relativa al origen de los bienes importados con trato arancelario
    preferencial; y
  
    c. comunicará a la otra Parte la relación de las personas
    autorizadas para validar los certificados de origen con sus
    correspondientes sellos, firmas y facsímil. Las modificaciones a
    dicha relación deberán ser comunicadas en los mismos términos.
  

  6. La autoridad competente de la Parte exportadora, será responsable
  del archivo de los ejemplares de los certificados de origen que se
  validen, manteniendo los archivos durante un plazo mínimo de 5 (cinco)
  años, a partir de la fecha de su emisión. Tal archivo deberá incluir,
  además, todos los antecedentes que sirvieron de base para la
  validación del certificado de origen. La autoridad competente de la
  Parte exportadora, mantendrá un registro permanente de los
  certificados de origen validados, el cual deberá contener, como
  mínimo, el número de certificado, el solicitante del mismo y la fecha
  de su emisión.

  7. Cada Parte dispondrá que el certificado de origen llenado y firmado
  por el exportador en territorio de la otra Parte y validado por la
  autoridad competente de la Parte exportadora ampare:

  
    a. la exportación de uno o más bienes; o
  
    b. varias importaciones de bienes idénticos a realizarse en un plazo
    específico establecido por el exportador en el certificado, que no
    excederá de 12 meses.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-03" name="Obligaciones Respecto A Las Importaciones." article_identifier="29707">1. Cada Parte requerirá al importador que solicite trato arancelario preferencial para un bien importado a su territorio del territorio de la otra Parte, que:
  
    a. declare por escrito, en el documento de importación previsto en
    su legislación, con base en un certificado de origen válido, que el
    bien califica como originario;
  
    b. tenga el certificado de origen en su poder al momento de hacer
    esa declaración;
  
    c. proporcione copia del certificado de origen cuando lo solicite su
    autoridad aduanera; y
  
    d. presente, hasta tanto la autoridad aduanera no inicie un proceso
    de investigación, una declaración corregida y pague los aranceles
    aduaneros correspondientes, cuando tenga motivos para creer que el
    certificado de origen en que se sustenta su declaración de
    importación, contiene información incorrecta. Cuando el importador
    cumpla las obligaciones precedentes no será sancionado.
  

  2. Cada Parte dispondrá que, cuando un importador en su territorio no
  cumpla con cualquiera de los requisitos establecidos en este capítulo,
  se negará el trato arancelario preferencial solicitado para el bien
  importado del territorio de la otra Parte.

  3. Cada Parte dispondrá que, cuando no se hubiere solicitado trato
  arancelario preferencial para un bien importado a su territorio que
  hubiere calificado como originario, el importador del bien, en el
  plazo de 180 días a partir de la fecha de la importación, pueda
  solicitar la devolución de los aranceles aduaneros pagados en exceso
  por no haberse otorgado trato arancelario preferencial al bien,
  siempre que la solicitud vaya acompañada de:

  
    a. una declaración por escrito, manifestando que el bien calificaba
    como originario al momento de la importación;
  
    b. una copia del certificado de origen; y
  
    c. cualquier otra documentación relacionada con la importación del
    bien, según lo requiera esa Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-04" name="Obligaciones Respecto A Las Exportaciones." article_identifier="29708">1. Cada Parte dispondrá que su exportador o productor, que haya llenado y firmado un certificado de origen, entregue copia de dicho certificado a su autoridad aduanera cuando ésta lo solicite.
  2. Cada Parte dispondrá que su exportador o productor que haya llenado
  y firmado un certificado o una declaración de origen y tenga razones
  para creer que ese certificado o declaración contiene información
  incorrecta, notifique, sin demora y por escrito, cualquier cambio que
  pudiera afectar la exactitud o validez del certificado o declaración
  de origen a todas las personas a quienes hubiere entregado el
  certificado o declaración de origen, según sea el caso, así como a su
  autoridad competente. En estos casos el exportador o el productor no
  podrá ser sancionado por haber presentado una certificación o
  declaración incorrecta, respectivamente.

  3. Cada Parte dispondrá que la certificación o la declaración de
  origen falsa hecha por su exportador o productor, en el sentido de que
  un bien que vaya a exportarse a territorio de la otra Parte califica
  como originario, tenga las mismas consecuencias jurídicas, con las
  modificaciones que requieran las circunstancias, que aquéllas que se
  aplicarían a su importador que haga declaraciones o manifestaciones
  falsas en contravención de sus leyes y reglamentaciones aduaneras.
  Además, podrá aplicar tales medidas, según lo ameriten las
  circunstancias, cuando el exportador o el productor no cumpla con
  cualquiera de los requisitos de este capítulo.

  4. La autoridad competente de la Parte exportadora comunicará por
  escrito a la autoridad aduanera de la Parte importadora sobre la
  notificación a que se refiere el párrafo 2.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-05" name="Excepciones." article_identifier="29709">A condición de que no forme parte de dos o más importaciones que se
  efectúen o se pretendan efectuar con el propósito de evadir el
  cumplimiento de los requisitos de certificación de los artículos 5-02
  y 5-03, las Partes no requerirán el certificado de origen en los
  siguientes casos:

  
    a. la importación comercial de un bien cuyo valor en aduana no
    exceda de 1,000 dólares estadounidenses o su equivalente en moneda
    nacional o una cantidad mayor que la Parte establezca, pero podrán
    exigir que la factura contenga o se acompañe de una declaración del
    importador o del exportador de que el bien califica como originario;
  
    b. la importación con fines no comerciales de un bien cuyo valor en
    aduana no exceda de 1,000 dólares estadounidenses o su equivalente
    en moneda nacional o una cantidad mayor que la Parte establezca; ni
  
    c. la importación de un bien para el cual la Parte importadora haya
    eximido del requisito de presentación del certificado de origen.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-06" name="Registros Contables." article_identifier="29710">Cada Parte dispondrá que:

  
    a. su exportador o productor que llene y firme un certificado o
    declaración de origen conserve, durante un periodo mínimo de cinco
    años después de la fecha de la validación del certificado o de la
    firma de la declaración, todos los registros y documentos relativos
    al origen del bien, incluyendo los referentes a:
  
    
      i) la adquisición, los costos, el valor y el pago del bien que se
      exporte de su territorio,
    
      ii) la adquisición, los costos, el valor y el pago de todos los
      materiales, incluso los indirectos, utilizados en la producción
      del bien que se exporte de su territorio, y
    
      iii) la producción del bien en la forma en que se exporte de su
      territorio; y
    
  
    b. un importador que solicite trato arancelario preferencial para un
    bien que se importe a su territorio del territorio de la otra Parte,
    conserve durante un periodo mínimo de cinco años, contado a partir
    de la fecha de la importación, el certificado de origen y toda la
    demás documentación relativa a la importación requerida por la Parte
    importadora.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-07" name="Operaciones Facturadas Por Terceros Operadores" article_identifier="29711">.
 Los bienes originarios mantendrán dicho carácter, aun cuando sean facturados por terceros operadores, siempre que cumplan con las disposiciones del presente capítulo y del capítulo IV (Régimen de Origen).</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-08" name="Procedimientos Para Verificar El Origen" article_identifier="29712">.
 1. La Parte importadora podrá solicitar a la Parte exportadora información respecto al origen de un bien, por conducto de su autoridad aduanera. Para tal efecto, la autoridad competente de la Parte exportadora deberá proveer la información solicitada, en un plazo no superior a 120 días, contados a partir de la fecha de recepción de la solicitud respectiva. En los casos en que la información solicitada no fuera provista en dicho plazo, la autoridad aduanera de la Parte importadora podrá negar el trato arancelario preferencial.
  2. Para determinar si un bien que se importe a territorio de una Parte
  del territorio de la otra Parte con trato arancelario preferencial
  califica como originario, cada Parte podrá, por conducto de su
  autoridad aduanera, verificar el origen del bien mediante:

  
    a. cuestionarios escritos dirigidos a exportadores o productores en
    territorio de la otra Parte;
  
    b. visitas de verificación a un exportador o productor en territorio
    de la otra Parte, con el propósito de examinar los registros y
    documentos que acrediten el cumplimiento de las reglas de origen de
    conformidad con el artículo 5-06a), e inspeccionar las instalaciones
    que se utilicen en la producción del bien y, en su caso, las que se
    utilicen en la producción de los materiales; o
  
    c. otros procedimientos que las Partes acuerden.
  

  Lo dispuesto en este párrafo se hará sin perjuicio de las facultades
  de revisión de la Parte importadora sobre sus propios importadores,
  exportadores o productores.

  3. Cuando el exportador o productor reciba un cuestionario conforme al
  párrafo 2, literal a), responderá y devolverá ese cuestionario dentro
  de un plazo de treinta días. Durante ese plazo el exportador o
  productor obtendrá una prórroga, la cual no será mayor de 30 días,
  siempre que la solicite por escrito a la Parte importadora que está
  realizando la verificación. No obstante lo anterior, la autoridad
  aduanera de la Parte importadora podrá otorgar una prórroga mayor a 30
  días si lo considera necesario. Esta solicitud no conllevará la
  negación del trato arancelario preferencial.

  4. En caso de que el exportador o productor no devuelva el
  cuestionario a que se refiere el párrafo 2, literal a) dentro del
  plazo establecido en el párrafo 3, la Parte importadora podrá negar el
  trato arancelario preferencial y el bien sujeto a verificación de
  origen se considerará como un bien no originario y el certificado de
  origen que lo ampara se considerará como no válido.

  5. Antes de efectuar una visita de verificación de conformidad con lo
  establecido en el párrafo 2, literal b), la Parte importadora estará
  obligada, por conducto de su autoridad aduanera, a notificar por
  escrito su intención de efectuar la visita. La notificación se enviará
  al exportador o al productor que vaya a ser visitado, a la autoridad
  competente de la Parte en cuyo territorio se llevará a cabo la visita
  y, si lo solicita esta última, a la embajada de esta Parte en
  territorio de la Parte importadora. La autoridad aduanera de la Parte
  importadora deberá obtener el consentimiento por escrito del
  exportador o del productor a quien pretende visitar.

  6. La notificación a que se refiere el párrafo 5 contendrá:

  
    a. la identificación de la autoridad aduanera que hace la
    notificación;
  
    b. el nombre del exportador o del productor que se pretende visitar;
  
    c. la fecha y lugar de la visita de verificación propuesta;
  
    d. el objeto y alcance de la visita de verificación propuesta,
    haciendo mención específica del bien o bienes, así como de los
    certificados de origen objeto de verificación;
  
    e. los nombres y cargos de los funcionarios que efectuarán la visita
    de verificación; y
  
    f. el fundamento legal de la visita de verificación.
  

  7. Cualquier modificación en el número, nombre o cargo de los
  funcionarios a que se refiere el literal e) del párrafo 6, será
  comunicada por escrito al exportador o productor y a la autoridad
  competente de la Parte exportadora antes de efectuar la visita de
  verificación. Cualquier modificación de la información a que se
  refieren los literales a), b), c) y f) del párrafo 6, será notificada
  en los términos del párrafo 5.

  8. Si en los 30 días posteriores a que se reciba la notificación de la
  visita de verificación propuesta conforme al párrafo 5, el exportador
  o el productor no otorga su consentimiento por escrito para la
  realización de la misma, la Parte importadora podrá negar el trato
  arancelario preferencial al bien o bienes que habrían sido objeto de
  la visita de verificación y el bien sujeto a verificación de origen se
  considerará como un bien no originario y el certificado de origen que
  lo ampara se considerará como no válido.

  9. Cada Parte dispondrá que, cuando su autoridad competente reciba una
  notificación de conformidad con lo dispuesto en el párrafo 5 podrá, en
  los 15 días siguientes a la fecha de recepción de la notificación,
  posponer la visita de verificación propuesta por un periodo no mayor a
  60 días a partir de la fecha en que se recibió la notificación, o por
  un plazo mayor que acuerden las Partes, haciéndolo saber por escrito
  al exportador o productor según corresponda.

  10. Una Parte no podrá negar el trato arancelario preferencial con
  fundamento exclusivamente en la posposición de la visita de
  verificación, conforme a lo dispuesto en el párrafo 9.

  11. Cada Parte permitirá al exportador o al productor, cuyo bien o
  bienes sean objeto de una visita de verificación, designar dos
  observadores que estén presentes durante la visita, siempre que
  intervengan únicamente en esa calidad. De no designarse observadores
  por el exportador o el productor, esa omisión no tendrá como
  consecuencia la posposición de la visita.

  12. Para los efectos de verificar el cumplimiento de los requisitos de
  valor de contenido regional, el cálculo del de
  minimis, o cualquier otra medida contenida en el capítulo
  IV (Régimen de origen) por conducto de la autoridad aduanera, se
  procederá de conformidad con los principios de contabilidad
  generalmente aceptados que se apliquen en territorio de la Parte desde
  la cual se ha exportado el bien.

  13. La autoridad aduanera de la Parte importadora levantará un acta de
  la visita que contendrá los hechos por ella constatados. Dicha acta
  podrá ser firmada de conformidad por el productor o exportador y los
  observadores que se hayan designado. El exportador o productor podrá
  dejar asentadas sus disconformidades con lo actuado al pie del acta.
  La negativa de firmar el acta por el exportador, el productor o los
  observadores no invalida la misma, debiéndose hacer constar en el
  acta, en su caso, tal negativa.

  14. Concluida la verificación, la autoridad aduanera proporcionará una
  resolución escrita al exportador o al productor cuyo bien o bienes
  hayan sido objeto de la verificación, en la que se determine si el
  bien o bienes califican o no como originarios, la cual incluirá las
  conclusiones de hecho y el fundamento jurídico de la determinación.

  15. Cuando la verificación que lleve a cabo una Parte establezca que
  el exportador o el productor ha certificado o declarado más de una
  vez, de manera falsa o infundada, que un bien califica como
  originario, la Parte importadora podrá suspender el trato arancelario
  preferencial a los bienes idénticos que esa persona exporte o
  produzca, hasta que la misma pruebe que cumple con lo establecido en
  el capítulo IV (Régimen de Origen).

  16. Cada Parte dispondrá que, cuando su autoridad aduanera determine
  que un bien importado a su territorio no califica como originario, de
  acuerdo con la clasificación arancelaria o con el valor aplicado por
  la Parte a uno o más materiales utilizados en la producción del bien,
  y ello difiera de la clasificación arancelaria o del valor aplicado a
  los materiales por la Parte de cuyo territorio se exportó el bien, la
  resolución de la Parte importadora no surtirá efectos hasta que la
  notifique por escrito, al importador del bien, como a la persona que
  haya llenado y firmado el certificado de origen que lo ampara y a la
  autoridad competente de la Parte exportadora.

  17. La Parte importadora no aplicará la resolución dictada conforme al
  párrafo 16 a una importación efectuada antes de la fecha en que la
  resolución surta efectos, siempre que:

  
    a. la autoridad aduanera a cuyo territorio se ha importado el bien
    haya expedido una resolución anticipada conforme al artículo 5-10, o
    cualquier otra resolución sobre la clasificación arancelaria o el
    valor de los materiales, en la cual tenga derecho a apoyarse una
    persona; y
  
    b. las resoluciones mencionadas sean previas a la notificación del
    inicio de la verificación de origen.
  

  18. Cuando una Parte niegue trato arancelario preferencial a un bien
  conforme a una decisión adoptada de acuerdo con el párrafo 16, esa
  Parte pospondrá la fecha de entrada en vigor de la negativa por un
  plazo que no exceda de noventa días, siempre que el importador del
  bien o el exportador o productor que haya llenado y firmado el
  certificado o declaración de origen que lo ampara, acredite haberse
  apoyado de buena fe, en perjuicio propio, en la clasificación
  arancelaria o el valor aplicado a los materiales por la autoridad
  aduanera de la Parte exportadora.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-09" name=": Confidencialidad." article_identifier="29713">1. Cada Parte mantendrá, de conformidad con lo establecido en su legislación, la confidencialidad de la información que tenga tal carácter obtenida conforme a este capítulo y la protegerá de toda divulgación que pudiera perjudicar a la persona que la proporcione.
  2. La información confidencial obtenida conforme a este capítulo sólo
  podrá darse a conocer a las autoridades responsables de la
  administración y aplicación de las resoluciones de determinación de
  origen y de los asuntos aduaneros o tributarios, según proceda.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-10" name="Resoluciones Anticipadas." article_identifier="29714">1. Cada Parte dispondrá que, por conducto de su autoridad aduanera, se otorguen de manera expedita resoluciones anticipadas por escrito, previas a la importación de un bien a su territorio. Las resoluciones anticipadas serán expedidas por la autoridad aduanera del territorio de la Parte importadora a su importador o al exportador o productor en territorio de la otra Parte, con base en los hechos y circunstancias manifestados por los mismos, en relación a:
  
    a. si un bien califica como originario, de conformidad con el
    capítulo IV (Régimen de Origen);
  
    b. si los materiales no originarios utilizados en la producción de
    un bien cumplen con el cambio correspondiente de clasificación
    arancelaria señalado en el Anexo 4-03 (Reglas de origen
    específicas);
  
    c. si el bien cumple con el valor de contenido regional establecido
    en el capítulo IV (Régimen de Origen);
  
    d. si el método que aplica el exportador o productor en territorio
    de la otra Parte, de conformidad con los principios del Acuerdo
    sobre Valoración Aduanera, para el cálculo de valor de transacción
    del bien o de los materiales utilizados en la producción de un bien,
    respecto del cual se solicita una resolución anticipada, es adecuado
    para determinar si el bien cumple con el valor de contenido regional
    conforme al capítulo IV (Régimen de Origen);
  
    e. si el método que aplica el exportador o productor en territorio
    de la otra Parte, para la asignación razonable de costos, de
    conformidad con las Reglamentaciones Uniformes para el cálculo de
    costo neto de un bien o el valor de un material intermedio, es
    adecuado para determinar si el bien cumple con el valor de contenido
    regional conforme al capítulo referido;
  
    f. si un bien que reingresa a su territorio después de haber sido
    exportado desde su territorio al territorio de la otra Parte para
    ser reparado o alterado, califica para el trato libre de aranceles
    aduaneros de conformidad con el Artículo 3-09 (Bienes reimportados o
    reexportados después de haber sido reparados o alterados); y
  
    g. otros asuntos que las Partes convengan.
  

  2. Cada Parte adoptará o mantendrá procedimientos para la expedición
  de resoluciones anticipadas, que incluyan:

  
    a. la información que razonablemente se requiera para tramitar la
    solicitud;
  
    b. la facultad de su autoridad aduanera para pedir en cualquier
    momento información adicional a la persona que solicita la
    resolución anticipada durante el proceso de evaluación de la
    solicitud;
  
    c. la obligación de la autoridad aduanera de expedir la resolución
    anticipada una vez que haya obtenido toda la información necesaria
    de la persona que lo solicita; y
  
    d. la obligación de la autoridad aduanera de expedir de manera
    completa, fundada y motivada la resolución anticipada.
  

  3. Cada Parte aplicará las resoluciones anticipadas a las
  importaciones a su territorio, a partir de la fecha de la expedición
  de la resolución, o de una fecha posterior que en ella misma se
  indique, salvo que la resolución anticipada se modifique o revoque de
  acuerdo con lo establecido en el párrafo 5.

  4. Cada Parte otorgará a toda persona que solicite una resolución
  anticipada, el mismo trato, la misma interpretación y aplicación de
  las disposiciones del capítulo IV (Régimen de Origen) referentes a la
  determinación de origen, que haya otorgado a cualquier otra persona a
  la que haya expedido una resolución anticipada, cuando los hechos y
  las circunstancias sean idénticos en todos los aspectos sustanciales.

  5. La resolución anticipada podrá ser modificada o revocada en los
  siguientes casos:

  
    a. cuando la resolución anticipada se hubiere fundado en algún
    error:
  
    
      i) de hecho,
    
      ii) en la clasificación arancelaria del bien o de los materiales
      objeto de la resolución,
    
      iii) en la aplicación del valor de contenido regional conforme al
      capítulo IV (Régimen de Origen), o
    
      iv) en la aplicación de las reglas para determinar si un bien, que
      reingresa a su territorio después de que el mismo haya sido
      exportado de su territorio a territorio de la otra Parte para
      fines de reparación o alteración, califica para recibir trato
      libre de aranceles aduaneros conforme al Artículo 3-07 (Bienes
      reimportados o reexportados después de haber sido reparados o
      alterados);
    
  
    b. cuando la resolución no esté conforme con una interpretación que
    las Partes hayan acordado respecto del capítulo III (Trato Nacional
    y Acceso de Bienes al Mercado) o del capítulo IV (Régimen de
    Origen);
  
    c. cuando cambien las circunstancias o los hechos que lo
    fundamenten;
  
    d. con el fin de dar cumplimiento a una modificación al capítulo III
    ((Trato Nacional y Acceso de Bienes al Mercado), al capítulo IV
    (Régimen de Origen), a este capítulo, o a las Reglamentaciones
    Uniformes; o
  
    e. con el fin de dar cumplimiento a una decisión administrativa o
    judicial o de ajustarse a un cambio en la legislación de la Parte
    que haya expedido la resolución anticipada.
  

  6. Cada Parte dispondrá que cualquier modificación o revocación de una
  resolución anticipada surta efectos en la fecha en que se expida o en
  una fecha posterior que ahí se establezca, y no podrá aplicarse a las
  importaciones de un bien efectuadas antes de esas fechas, a menos que
  la persona a la que se le haya expedido no hubiere actuado conforme a
  sus términos y condiciones.

  7. Cada Parte dispondrá que, cuando se examine el valor de contenido
  regional de un bien respecto del cual se haya expedido una resolución
  anticipada, su autoridad aduanera evalúe si:

  
    a. el exportador o el productor cumple con los términos y
    condiciones de la resolución anticipada;
  
    b. las operaciones del exportador o del productor concuerdan con las
    circunstancias y los hechos sustanciales que fundamentan esa
    resolución; y
  
    c. los datos y cálculos comprobatorios utilizados en la aplicación
    del criterio o el método para calcular el valor o asignar el costo
    son correctos en todos los aspectos sustanciales.
  

  8. Cada Parte dispondrá que, cuando su autoridad aduanera determine
  que no se ha cumplido con cualquiera de los requisitos establecidos en
  el párrafo 7, dicha autoridad podrá modificar o revocar la resolución
  anticipada, según corresponda.

  9. Cada Parte dispondrá que, cuando su autoridad aduanera decida que
  la resolución anticipada se ha fundado en información incorrecta, no
  se sancione a la persona a quien se le haya expedido, si ésta
  demuestra que actuó con cuidado razonable y de buena fe al manifestar
  los hechos y circunstancias que motivaron la resolución anticipada,
  sin perjuicio del pago de los aranceles aduaneros correspondientes.

  10. Cada Parte dispondrá que, cuando se expida una resolución
  anticipada a una persona que haya manifestado falsamente u omitido
  circunstancias o hechos sustanciales en que se funde la resolución
  anticipada, o no haya actuado de conformidad con los términos y
  condiciones de la misma, la autoridad aduanera que emita la resolución
  anticipada pueda aplicar las medidas que ameriten las circunstancias.

  11. Las Partes dispondrán que el titular de una resolución anticipada
  podrá utilizarla únicamente mientras se mantengan los hechos o
  circunstancias que sirvieron de base para su emisión. En este caso, el
  titular de la resolución podrá presentar la información necesaria para
  que la autoridad que la emitió proceda conforme a lo dispuesto en el
  párrafo 5.

  12. No será objeto de una resolución anticipada un bien que se
  encuentre sujeto a una verificación de origen o a alguna instancia de
  revisión o impugnación en territorio de cualquiera de las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-11" name="Sanciones." article_identifier="29715">1. Cada Parte establecerá o mantendrá sanciones aduaneras, administrativas, civiles o penales, por infracciones a sus leyes y reglamentaciones relacionadas con las disposiciones de este capítulo.
  2. Nada de lo dispuesto en los artículos 5-03(1)(d), 5-03(2), 5-04(2)
  o 5-08(10) se interpretará en el sentido de impedir a una Parte
  aplicar las medidas según lo ameriten las circunstancias.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-12" name="Revisión E Impugnación." article_identifier="29716">1. Cada Parte otorgará los mismos derechos de revisión e impugnación de resoluciones de determinación de origen y de resoluciones anticipadas previstos para sus importadores, a los exportadores o productores de la otra Parte que:
  
    a. llenen y firmen un certificado o una declaración de origen que
    ampare un bien que haya sido objeto de una resolución de
    determinación de origen de acuerdo con el artículo 5-08(14) ; o
  
    b. hayan recibido una resolución anticipada de acuerdo con el
    artículo 5-10.
  

  2. Los derechos a que se refiere el párrafo 1 incluyen acceso a, por
  lo menos, una instancia de revisión administrativa, independiente del
  funcionario o dependencia responsable de la resolución o resolución
  anticipada sujeta a revisión, y acceso a una instancia de revisión
  judicial o de lo contencioso administrativo de la resolución o de la
  decisión tomada en la última instancia de revisión administrativa, de
  conformidad con la legislación de cada Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-13" name="Reglamentaciones Uniformes." article_identifier="29717">1. Las Partes establecerán y pondrán en ejecución, mediante sus respectivas leyes y reglamentaciones, a la fecha de entrada en vigor de este Tratado y en cualquier tiempo posterior, mediante acuerdo expreso, Reglamentaciones Uniformes referentes a la interpretación, aplicación y administración del capítulo III (Trato Nacional y Acceso de Bienes al Mercado), del capítulo IV (Régimen de Origen), de este capítulo y de otros asuntos que convengan las Partes.
  2. Cada Parte pondrá en práctica toda modificación o adición a las
  Reglamentaciones Uniformes, a más tardar 180 días después del acuerdo
  respectivo entre las Partes, o en cualquier otro plazo que éstas
  convengan.</article>
      <article number="ARTÍCULO 5-14" name="Cooperación." article_identifier="29718">1. Cada Parte notificará a la otra las siguientes medidas, resoluciones o determinaciones incluyendo, hasta donde sea factible, las que estén en vías de aplicarse:
  
    a. una resolución de determinación de origen expedida como resultado
    de una visita de verificación de origen efectuada conforme al
    artículo 5-08, una vez agotadas las instancias de revisión e
    impugnación a que se refiere el artículo 5-12;
  
    b. una resolución de determinación de origen que la Parte considere
    contraria a una resolución dictada por la autoridad aduanera de la
    otra Parte sobre clasificación arancelaria o el valor de un bien, o
    de los materiales utilizados en la elaboración de un bien, o la
    asignación razonable de costos cuando se calcule el costo neto de un
    bien objeto de una determinación de origen;
  
    c. una medida que establezca o modifique significativamente una
    política administrativa y que pudiera afectar en el futuro las
    resoluciones de determinación de origen; y
  
    d. una resolución anticipada o su modificación, conforme al artículo
    5-10.
  

  2. Las Partes cooperarán:

  
    a. en la aplicación de sus respectivas leyes o reglamentaciones
    aduaneras para la aplicación de este Tratado, así como todo acuerdo
    aduanero de asistencia mutua u otro acuerdo aduanero del cual sean
    parte;
  
    b. en la medida de lo posible y para efectos de facilitar el
    comercio entre sus territorios, en asuntos aduaneros tales como los
    relacionados con el acopio e intercambio de estadísticas sobre
    importación y exportación de bienes, la armonización de la
    documentación empleada en el comercio, la uniformidad de los
    elementos de información, la aceptación de una sintaxis
    internacional de datos y el intercambio de información;
  
    c. en la medida de lo posible, en el archivo y envío de la
    documentación relativa a aduanas;
  
    d. en la medida de lo posible, en la verificación del origen de un
    bien, para cuyos efectos, la autoridad competente de la Parte
    importadora podrá solicitar a la autoridad aduanera de la otra Parte
    que esta última practique en su territorio determinadas operaciones
    o diligencias conducentes a dicho fin, emitiendo el respectivo
    informe; y
  
    e. en buscar algún mecanismo con el propósito de descubrir y
    prevenir el trasbordo ilícito de bienes provenientes de un país que
    no sea Parte.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VI" name="Salvaguardias" chapter_identifier="3502">
      <article number="ARTÍCULO 6-01" name="Definiciones." article_identifier="29719">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:amenaza de daño grave: la clara
  inminencia de un daño grave. La determinación de la existencia de una
  amenaza de daño grave se basará en hechos y no simplemente en
  alegaciones, conjeturas o posibilidades remotas;
autoridad competente: la
  "autoridad competente" de una Parte, según lo dispuesto en
  el Anexo 6-01 (Autoridad Competente);
  mercancía o productodirectamente competidor: aquélla
  que no siendo idéntico o similar con la que se compara, tiene los
  mismos canales de distribución, se comercializa en el mismo mercado y
  se adquiere por un grupo similar de consumidores;
mercancía o producto similar: el
  idéntico, que es aquél que es igual en todos los aspectos al producto
  de que se trate, o aquél que, aun cuando no sea igual en todos sus
  aspectos, tenga características y composición semejantes, lo que le
  permite cumplir las mismas funciones y ser comercialmente
  intercambiable con la mercancía o producto con el que se compara;
daño grave: un menoscabo general
  significativo de la situación de una determinada rama de producción
  nacional;
periodo de transición: comprenderá
  el plazo de desgravación aplicable a cada mercancía, según lo
  dispuesto en el Programa de Desgravación;
medida de salvaguardia: una medida
  de salvaguardia global o bilateral establecida conforme al presente
  capítulo; y
rama de producción nacional: el
  conjunto de los productores de la mercancía o producto similar o
  directamente competidor que operen dentro del territorio de una Parte
  o aquellos cuya producción conjunta del producto similar o
  directamente competidor constituya una proporción importante de la
  producción nacional total de esos productos en una Parte. Esa
  proporción importante no podrá ser inferior al 50%.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-02" name="Disposiciones Generales." article_identifier="29720">Las Partes podrán aplicar a las importaciones de mercancías realizadas al amparo del Programa de Desgravación, un régimen de salvaguardias, cuya aplicación se basará en criterios claros, estrictos y con temporalidad definida. Las Partes podrán adoptar medidas de salvaguardia de carácter bilateral o global.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-03" name="Salvaguardias Globales." article_identifier="29721">Las Partes
  conservan sus derechos y obligaciones para aplicar medidas de
  salvaguardia global conforme al artículo XIX del GATT de 1994 y el
  Acuerdo sobre Salvaguardias que forma parte del Acuerdo sobre la OMC,
  excepto los referentes a compensación o represalia y exclusión de una
  medida, en cuanto sean incompatibles con las disposiciones de este
  capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-04" name="Criterios Para La Adopción De Una Medida De Salvaguardia Global." article_identifier="29722">1. Cuando una Parte decida adoptar una medida de salvaguardia global, únicamente podrá aplicarla a las mercancías de la otra Parte cuando determine que las importaciones de dichas mercancías, consideradas individualmente, representan una parte sustancial de las importaciones totales y contribuyen de manera importante al daño grave o a la amenaza de daño grave de la Parte importadora. Para efectos del párrafo 1 se tendrán en cuenta los siguientes criterios:
  
    a. Se considerará que las importaciones de mercancías de la otra
    Parte son sustanciales si, durante los 3 (tres) años inmediatamente
    anteriores a que se inicie la investigación, éstas quedan incluidas
    dentro de las importaciones de los 5 (cinco) principales países
    proveedores de esa mercancía en la Parte importadora.
  
    b. No se considerará que las importaciones de mercancías de la otra
    Parte contribuyen de manera importante al daño grave o a la amenaza
    de daño grave, si su tasa de crecimiento durante el período en que
    se produjo el incremento de las mismas es sustancialmente menor que
    la tasa de crecimiento de las importaciones totales procedentes de
    todas las fuentes, durante el mismo período.
  

  2. La Parte que aplique la medida de salvaguardia global, e
  inicialmente haya excluido de ella a una mercancía de la otra Parte,
  tendrá derecho a incluirla posteriormente cuando la autoridad
  investigadora competente determine que un incremento significativo en
  las importaciones de tal mercancía reduce sustancialmente la eficacia
  de la medida. Al respecto, se considerará implementar un cupo mayor de
  importaciones al referido en el párrafo 3 de este artículo, siempre
  que no reduzca sustancialmente la eficacia de la medida.

  3. La preferencia aplicable al momento de la adopción de la medida de
  salvaguardia global se mantendrá para un cupo de importaciones, que
  será el promedio de las importaciones realizadas en los 3 (tres) años
  inmediatamente anteriores al período en que se determinó la existencia
  del daño grave o amenaza de daño grave.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-05" name="Salvaguardias Bilaterales." article_identifier="29723">1. Cada Parte podrá aplicar, con carácter excepcional y en las condiciones establecidas en este capítulo durante el período de transición, medidas de salvaguardia bilaterales a la importación de las mercancías que se beneficien del presente Tratado, entendiéndose por éstas la suspensión total o parcial del cumplimiento de los compromisos en materia de preferencias arancelarias.
  2. Las medidas de salvaguardia bilaterales que se apliquen de
  conformidad con este artículo consistirán en la suspensión o
  disminución de la preferencia arancelaria. La preferencia aplicable al
  momento de la adopción de la medida de salvaguardia bilateral se
  mantendrá para un cupo de importaciones, que será el promedio de las
  importaciones realizadas en los 3 (tres) años inmediatamente
  anteriores al período en que se determinó la existencia del daño grave
  o amenaza de daño grave.

  3. Al terminar el período de aplicación de la medida de salvaguardia
  bilateral, se restablecerá la preferencia negociada en el presente
  Tratado para la mercancía objeto de la misma.

  4. Las medidas de salvaguardia bilaterales tendrán una duración
  inicial máxima de 1 (un) año, incluyendo el plazo en que hubieran
  estado vigentes las medidas provisionales. Podrán ser prorrogadas por
  un año más cuando se determine, de conformidad con lo dispuesto en el
  presente capítulo, que siguen siendo necesarias para reparar el daño
  grave o amenaza de daño grave y que hay pruebas de que la rama de
  producción nacional está en proceso de reajuste.

  5. El período total de aplicación de una medida de salvaguardia
  bilateral no excederá de 2 (dos) años. Las Partes no aplicarán, más de
  una vez, una medida de salvaguardia bilateral contra ninguna mercancía
  en particular originaria de otra Parte, salvo que la Comisión
  expresamente lo autorice.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-06" name="Salvaguardia Bilateral Provisional." article_identifier="29724">1. En circunstancias críticas, en las que cualquier demora entrañaría un daño difícilmente reparable, las Partes podrán adoptar una medida de salvaguardia bilateral provisional en virtud de una determinación preliminar de la existencia de pruebas claras de que el aumento de las importaciones sujetas a preferencia ha causado o amenaza causar un daño grave.
  2. Inmediatamente después de adoptada la medida de salvaguardia
  bilateral provisional, se procederá a su notificación y celebración de
  consultas, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 6-17 y 6-18.

  3. La duración de la medida de salvaguardia bilateral provisional no
  excederá de 200 días y adoptará la misma forma prevista para las
  medidas definitivas, de acuerdo a lo dispuesto en el artículo 6-05(2).
  Si en el curso de la investigación se determina que el aumento de las
  importaciones sujetas a preferencia no han causado o amenazado causar
  daño grave, se reembolsará con prontitud lo percibido por concepto de
  medidas provisionales, con los intereses fiscales correspondientes, o
  bien se liberarán las garantías que se hayan presentado por dicho
  concepto.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-07" name="Procedimientos Relativos A La Aplicación De Medidas De Salvaguardias Globales O Bilaterales." article_identifier="29725">1. Cada Parte establecerá o mantendrá procedimientos equitativos, transparentes y eficaces para la aplicación de medidas de salvaguardia, de conformidad con las disposiciones de este capítulo.
  2. Las Partes se asegurarán de la aplicación uniforme, imparcial y
  razonable de sus leyes, reglamentaciones, resoluciones y
  determinaciones que rijan todos los procedimientos para la adopción de
  medidas de salvaguardia conforme a este capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-08" name="Investigación." article_identifier="29726">1. Las Partes sólo aplicarán una medida de salvaguardia conforme a este capítulo si se ha determinado, como resultado de una investigación, que las importaciones de una mercancía similar o directamente competidor originaria de la otra Parte han aumentado en tal cantidad, en términos absolutos y relativos, y se realizan en condiciones tales que causan o amenazan causar un daño grave.
  2. Las Partes sólo aplicarán medidas de salvaguardia en cuanto sean
  necesarias para prevenir o reparar el daño grave y facilitar el
  reajuste. El incremento del arancel que se determine en ningún caso
  podrá exceder al menor entre el arancel de nación más favorecida para
  esa mercancía en el momento en que se adopte la medida, y el arancel
  de nación más favorecida correspondiente a esa mercancía el día
  anterior a la entrada en vigor de este Tratado.

  3. En una investigación, conforme a este capítulo, para determinar si
  el aumento de las importaciones sujetas a preferencia ha causado o
  amenaza causar un daño grave, las Partes evaluarán todos los factores
  pertinentes de carácter objetivo y cuantificable que tengan relación
  con la situación de esa rama de la producción nacional, en particular
  los siguientes:

  
    a. la relación entre las importaciones sujetas a preferencia en
    cuestión y las no sujetas a preferencia de cualquier origen, así
    como entre los aumentos de dichas importaciones;
  
    b. la parte del mercado nacional absorbida por las importaciones en
    aumento; y
  
    c. los cambios en el nivel de ventas, la producción, la
    productividad, la utilización de la capacidad, las ganancias o
    pérdidas y el empleo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-09" name="Determinación Del Daño Grave O Amenaza De Daño Grave." article_identifier="29727">La determinación de la existencia de daño grave o amenaza de daño grave, estará basada en elementos de prueba objetivos que demuestren la existencia de una relación de causalidad entre el aumento de las importaciones generado por la preferencia a que se sujeta la mercancía de que se trate y el daño grave o amenaza de daño grave. Cuando haya otros factores distintos del aumento de las importaciones sujetas a preferencia, que al mismo tiempo causen o amenacen causar daño a la mercancía similar o directamente competidor en cuestión, este daño o amenaza de daño no se atribuirá al aumento de las importaciones sujetas a preferencia.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-10" name="Acceso A La Información." article_identifier="29728">1. Las Partes garantizarán a las partes interesadas en una investigación un acceso rápido y completo a las actuaciones de otras partes interesadas que se incorporen al expediente de la investigación en curso. A esos efectos, cada Parte podrá recurrir a alguno de los siguientes mecanismos:
  
    a. Las partes interesadas en la investigación deberán enviar a las
    otras partes interesadas copias de cada uno de los informes,
    documentos y medios de prueba públicos o de los resúmenes no
    confidenciales el mismo día en que los presenten a la autoridad
    investigadora.
  
    b. La autoridad competente implementará mecanismos que permitan a
    las partes interesadas tomar conocimiento de la existencia de dichas
    actuaciones dentro de los 2 (dos) días hábiles siguientes a su
    presentación y dispondrá de mecanismos ágiles y breves que permitan
    el acceso a las mismas cuando las partes interesadas notificadas así
    lo requieran.
  

  2. Conforme a lo dispuesto en la legislación de cada Parte, se dará
  acceso oportuno a la información contenida en el expediente
  administrativo de una investigación en los términos de este capítulo.
  No se dará acceso a la información cuya divulgación pueda resultar en
  un daño patrimonial o financiero sustancial e irreversible para el
  propietario de dicha información, así como a la información
  gubernamental que señalen las leyes y demás disposiciones de orden
  público y la contenida en comunicaciones internas de la autoridad
  investigadora, de la autoridad investigadora con otras entidades
  gubernamentales o de gobierno a gobierno que tengan carácter
  confidencial.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-11" name="Información Confidencial." article_identifier="29729">1. A los efectos de las investigaciones se considerará información confidencial, si en ese carácter es presentada por los interesados, porque su revelación o difusión al público pueda causar daño a su posición competitiva, la siguiente información:
  
    a. los procesos de producción de la mercadería de que se trate;
  
    b. los costos de producción y la identidad de los componentes;
  
    c. los costos de distribución;
  
    d. los términos y condiciones de venta, excepto los ofrecidos al
    público;
  
    e. los precios de venta por transacción y por producto, excepto los
    componentes de los precios tales como fechas de ventas y de
    distribución del producto, así como el transporte si se basa en
    itinerarios públicos;
  
    f. la descripción del tipo de clientes particulares, distribuidores
    o proveedores; y
  
    g. cualquier otra información específica de la empresa de que se
    trate.
  

  2. Toda información que, por su naturaleza, sea confidencial, o que se
  facilite con carácter confidencial, será, previa justificación al
  respecto, tratada como tal por las autoridades competentes. Dicha
  información no será revelada sin autorización de la Parte que la haya
  presentado. A las Partes que proporcionen información confidencial
  deberá pedírseles que suministren resúmenes no confidenciales de la
  misma o, si señalan que dicha información no puede ser resumida, que
  expongan las razones por las cuales no es posible presentar un
  resumen. Sin embargo, si las autoridades competentes concluyen que una
  petición de una información que se considere confidencial no está
  justificada, y si la Parte interesada no quiere hacerla pública ni
  autorizar su divulgación en términos generales o resumidos, las
  autoridades podrán no tener en cuenta esa información, a menos que se
  les demuestre de manera convincente, de fuente apropiada, que la
  información es correcta.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-12" name="Transparencia." article_identifier="29730">1. Para dar transparencia a los procedimientos de investigación y garantizar una amplia y plena oportunidad para que las partes interesadas defiendan sus intereses, las Partes procurarán reformar dentro de lo posible su legislación en materia de salvaguardias con el fin de contar con los siguientes mecanismos:
  
    a. un mecanismo que otorgue acceso oportuno para los representantes
    de las partes interesadas durante el procedimiento a toda la
    información contenida en el expediente administrativo, incluida la
    confidencial, siempre que se reúnan los requisitos que la
    legislación interna establezca;
  
    b. un compromiso de confidencialidad al que se sujetarán los
    representantes de las partes interesadas en el que se prohiba
    estrictamente el uso de la información para el beneficio personal y
    su difusión entre personas que no estén autorizadas a conocerla; y
  
    c. sanciones específicas para las infracciones contra los
    compromisos adoptados por los representantes de las partes
    interesadas.
  

  2. La autoridad investigadora dará a los usuarios industriales del
  producto objeto de investigación, y a las organizaciones de
  consumidores representativas en los casos en los que el producto se
  venda normalmente al por menor, la oportunidad de facilitar cualquier
  información que sea pertinente para la investigación</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-13" name="Audiencias Públicas." article_identifier="29731">Durante el curso de cada procedimiento, la autoridad investigadora competente:
  
    a. sin perjuicio de lo dispuesto en la legislación de cada Parte,
    después de dar aviso razonable, celebrará una audiencia pública para
    que comparezcan, en persona o por medio de representante, todas las
    partes interesadas, a efectos de que presenten pruebas y sean
    escuchadas en relación con el daño grave o amenaza del mismo y su
    remedio adecuado; y
  
    b. brindará oportunidad a todas las partes interesadas para que
    comparezcan a la audiencia, presenten argumentos y se interroguen.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-14" name="Publicación." article_identifier="29732">La Parte importadora publicará en su órgano oficial de difusión las resoluciones emitidas con motivo de una investigación en materia de salvaguardias y lo notificará por escrito a la Parte exportadora al día siguiente de la publicación y ofrecerá la realización de consultas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-15" name="Revisión De La Decisión De La Autoridad Competente." article_identifier="29733">Las decisiones de las autoridades competentes emitidas conforme a lo establecido en este capítulo podrán ser objeto de revisión judicial o administrativa, conforme lo disponga la legislación de cada Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-16" name="Compensación." article_identifier="29734">1. La Parte que pretenda aplicar una medida de salvaguardia otorgará a la otra Parte una compensación mutuamente acordada, en forma de concesiones que tengan efectos comerciales equivalentes al impacto de la medida de salvaguardia. Para tal efecto, previamente a la imposición de la medida se celebrarán consultas.
  2. Sin perjuicio de lo dispuesto en el párrafo anterior, si las Partes
  no alcanzan una solución satisfactoria en las consultas para
  determinar la compensación, la Parte que se proponga adoptar la medida
  estará facultada para hacerlo y la Parte afectada podrá imponer
  medidas que tengan efectos comerciales equivalentes a los de la medida
  adoptada, en un plazo máximo de 60 días contados desde la aplicación
  de la medida de salvaguardia.

  3. Los compromisos modificados por la Parte exportadora deberán
  restablecerse al final de la aplicación de la medida de salvaguardia,
  de conformidad con la preferencia negociada en el presente Tratado y
  quedará como si no hubieran sido suspendidos los beneficios.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-17" name="Notificación." article_identifier="29735">1. Las Partes se notificarán:
  
    a. La intención de iniciar una investigación, conforme a los
    artículos 6-03 ó 6-05. A tal efecto se informará, en forma
    debidamente documentada, de las características principales de la
    solicitud, tales como:
  
    
      i) el nombre del (los) solicitante(s) y las razones que los lleven
      a afirmar que son representativos de la rama de producción
      nacional;
    
      ii) una descripción clara y completa de la mercancía involucrada,
      incluida su clasificación arancelaria y el trato arancelario
      vigente;
    
      iii) los datos sobre importación que constituyan el fundamento de
      que esa mercancía se importa en cantidades cada vez mayores, ya
      sea en términos absolutos o relativos;
    
      iv) los datos que la solicitante tomó en consideración para
      acreditar la existencia de daño grave o amenaza de daño grave; y
    
      v) el plazo para la celebración de consultas previas al inicio no
      será inferior a 10 (diez) días.
    
  
    b. El inicio del procedimiento de investigación conforme los
    artículos 6-03 ó 6-05. A ese fin se informará en un plazo máximo de
    10 (diez) días a partir de la publicación en el órgano de difusión
    oficial del inicio del procedimiento de investigación, incluyendo
    las características principales de los hechos bajo investigación,
    tales como:
  
    
      i) el nombre del (los) solicitante(s) y las razones que los lleven
      a afirmar que son representativos de la rama de producción
      nacional;
    
      ii) una descripción clara y completa de la mercancía sujeta al
      procedimiento, incluida su clasificación arancelaria, y el trato
      arancelario vigente;
    
      iii) los datos sobre importación que constituyan el fundamento de
      que esa mercancía se importa en cantidades cada vez mayores, ya
      sea en términos absolutos o relativos;
    
      iv) los datos que se tomaron en consideración para acreditar la
      existencia de daño grave o amenaza de daño grave;
    
      v) el plazo para la celebración de consultas de procedimiento; y
    
      vi) el plazo en el cual las partes interesadas podrán presentar
      elementos de prueba y exponer sus alegatos, por escrito, de forma
      que puedan ser tomados en consideración durante la investigación.
    
  
    c. La aplicación de una medida de salvaguardia provisional de
    acuerdo con lo establecido en el artículo 6-06(1). Dicha aplicación
    se informará en un plazo máximo de 5 (cinco) días después de la
    adopción de la medida, con expresa indicación de las características
    principales de los hechos, incluidas las evidencias que generaron la
    necesidad de la salvaguardia provisional, con indicación precisa de
    las mercancías objeto de la misma, incluida su clasificación
    arancelaria, el plazo en el cual las partes interesadas podrán
    presentar elementos de prueba y exponer sus alegatos por escrito, de
    forma que puedan ser tomados en consideración durante la
    investigación, así como la fecha propuesta para la celebración de
    las consultas a que se refiere el artículo 6-18 (1) y (2).
  
    d. La intención de aplicar o prorrogar una medida de salvaguardia.
    Dicha intención proveerá información acerca de:
  
    
      i) las pruebas del daño grave o amenaza de daño grave causados por
      el aumento de las importaciones sujetas a preferencia;
    
      ii) la descripción precisa de la mercancía de que se trate
      (incluida su clasificación arancelaria);
    
      iii) la descripción de la medida de salvaguardia propuesta o
      adoptada;
    
      iv) la fecha de entrada en vigor de la misma y su duración;
    
      v) los criterios y la información objetiva que demuestre que se
      cumplen los supuestos establecidos en este capítulo para la
      aplicación de una medida de salvaguardia a la otra Parte, cuando
      proceda;
    
      vi) el plazo para la celebración de consultas para determinar la
      compensación; y
    
      vii) en el caso de prórroga de una medida de salvaguardia, también
      se facilitarán pruebas de que la rama de producción nacional de
      que se trate está en proceso de reajuste.
    


  2. Las notificaciones a que se refiere este artículo se realizarán a
  través de las autoridades competentes de las Partes. Durante cualquier
  etapa del procedimiento, la Parte notificada podrá pedir a la otra
  Parte la información adicional que considere necesaria, observando las
  reglas con respecto a la información confidencial.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-18" name="Consultas." article_identifier="29736">1. El inicio de una investigación conforme este capítulo sólo podrá llevarse a cabo una vez realizadas las consultas previas al inicio a que se refiere el inciso v) del literal a) del artículo 6-17, las cuales tendrán como objetivo principal el conocimiento mutuo de los hechos, el intercambio de opiniones y eventualmente la aclaración del problema planteado.
  2. Las consultas del procedimiento a que se refiere el inciso v) del
  literal b) del artículo 6-17 tendrán como objetivo principal el
  intercambio de información y conciliación que permitan llegar a una
  solución.

  3. No obstante lo establecido en el párrafo 1 de este artículo y el
  artículo 6-19, las Partes podrán aplicar una medida provisional de
  conformidad con el artículo 6-06 (1), sin haber celebrado consultas
  previas al inicio o para determinar la compensación, siempre que se
  ofrezca celebrarlas dentro de los 10 días siguientes a la imposición
  de la medida.</article>
      <article number="ARTÍCULO 6-19" name="Prórroga." article_identifier="29737">La aplicación o prórroga de una medida de salvaguardia conforme a este capítulo sólo podrá llevarse a cabo una vez realizadas las consultas para determinar la compensación a que se refiere el inciso vi) del literal d) del artículo 6-17 de este capítulo, las cuales tendrán como objetivo principal llegar a un entendimiento para mantener un nivel de concesiones sustancialmente equivalentes a las existentes en virtud del presente Tratado. Sin perjuicio de lo anterior, podrán aplicarse medidas de salvaguardia cuando las consultas no puedan llevarse a cabo por impedimento de la Parte a quien se hubiera notificado debidamente.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VII" name="Prácticas Desleales De Comercio Internacional" chapter_identifier="3503">
      <article number="ARTÍCULO 7-01" name="Definiciones." article_identifier="29738">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:   Acuerdo Antidumping: Acuerdo
  relativo a la Aplicación del Artículo VI del Acuerdo General sobre
  Aranceles Aduaneros y Comercio de 1994 que forma parte del Acuerdo
  sobre la OMC;    
ASMC: Acuerdo sobre Subvenciones y Medidas Compensatorias que forma parte del Acuerdo sobre la OMC;
 autoridad competente: la "autoridad competente" de una Parte, según lo dispuesto en el Anexo 7-01 (Autoridad Competente);  cuota compensatoria: derechos
  antidumping y derechos compensatorios, según sea
  el caso;
órganos oficiales de difusión:
  “órganos oficiales de difusión” de una Parte, según lo dispuesto en el
  Anexo 7-01.1 (Órganos Oficiales de Difusión); 
parte interesada: los productores,
  importadores y exportadores del bien sujeto a investigación, el
  gobierno de la Parte exportadora, así como las personas morales o
  jurídicas que tengan un interés directo en la investigación de que se
  trate;
resolución final: determinación
  mediante la cual se decide sobre la procedencia o no de la imposición
  de cuotas compensatorias definitivas;
resolución de inicio: determinación
  que declara formalmente el inicio de la investigación; y
resolución preliminar:
  determinación mediante la cual se decide la continuación o no de la
  investigación con la imposición o no de cuotas compensatorias
  preliminares.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-02" name="Disposiciones Generales." article_identifier="29739">Las Partes rechazan toda práctica desleal de
  comercio internacional y reconocen que son condenables cuando causan o
  amenazan causar un daño importante a una rama de producción nacional
  existente en el territorio de una Parte o si retrasan de manera
  importante la creación de una rama de producción nacional. Así mismo,
  reconocen la necesidad de eliminar los subsidios a la exportación no
  permitidos por la OMC y otras políticas internas que causen
  distorsiones al comercio de mercancías entre las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-03" name="Determinación De La Existencia De Dumping O Subsidios." article_identifier="29740">La Parte
  importadora, de conformidad con su legislación, este Tratado, el
  Acuerdo Antidumping, y en el ASMC, podrá establecer y aplicar cuotas
  compensatorias en caso de presentarse situaciones en las que, mediante
  un examen objetivo basado en pruebas positivas:

  
    a. se determine la existencia de importaciones:
  
    
      i) en condiciones de dumping; o
    
      ii) de bienes que hubieren recibido subsidios para su exportación,
      incluyendo subsidios distintos a los que se otorgan a las
      exportaciones, que influyan desfavorablemente en las condiciones
      de competencia normal; y
    
  
    b. se compruebe la existencia de daño o amenaza de daño a la rama de
    producción nacional de bienes idénticos o similares en la Parte
    importadora o el retraso importante en la creación de esa rama de
    producción, como consecuencia de esas importaciones de bienes
    idénticos o similares, provenientes de otra Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-04" name="Subsidios A La Exportación." article_identifier="29741">A la entrada en vigor de este Tratado, ninguna Parte podrá mantener o introducir subsidios a la exportación de mercancías al territorio de la otra Parte de los señalados en el Artículo 3 del ASMC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-05" name="Legislación Nacional." article_identifier="29742">Las Partes aplicarán su legislación en materia de prácticas desleales de comercio internacional de conformidad con los procedimientos establecidos en los instrumentos normativos citados en el artículo 7-03 y realizarán las investigaciones a través de sus respectivas autoridades competentes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-06" name="Procedimiento" article_identifier="29743">.
 Cuando una Parte haya recibido una solicitud debidamente documentada, y antes de iniciar, de oficio o a petición de parte, una investigación por dumping o subsidios por importaciones procedentes de la otra Parte, procederá tan pronto como sea posible a hacer la notificación que prescribe el Artículo 5.5 del Acuerdo Antidumping. En el caso de subsidios ofrecerá la celebración de consultas previas al inicio de la investigación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-07" name="Publicación." article_identifier="29744">1. Las Partes publicarán en sus órganos oficiales de difusión todas las resoluciones dictadas por la autoridad investigadora competente sobre una investigación y notificarán a la otra Parte, por escrito y en forma directa, con oportunidad y dentro de plazos razonables que garanticen los principios de legalidad y debido proceso.
  2. Cada Parte publicará en su respectivo órgano oficial de difusión
  las siguientes resoluciones:

  
    a. la resolución de inicio, preliminar cuando se impongan cuotas
    compensatorias y final del procedimiento de investigación; b) la que
    declare concluida la investigación administrativa:
  
    
      i) en razón de compromisos con la Parte exportadora o con los
      exportadores, según el caso;
    
      ii) en razón de compromisos derivados de la celebración de
      audiencias conciliatorias; o
    
      iii) por cualquier otra causa.
    
  
    c. las que rechacen el inicio de la investigación; y
  
    d. aquellas por las que se acepten los desistimientos de los
    denunciantes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-08" name="Notificaciones Y Plazos." article_identifier="29745">1. Cada Parte comunicará las resoluciones a que se refiere este capítulo en forma directa a sus importadores y a los exportadores de la otra Parte de que se tenga conocimiento, al gobierno de la Parte exportadora, y a la misión diplomática de la Parte exportadora acreditada en el territorio de la Parte que realice la investigación. Igualmente se realizarán acciones concretas tendientes a identificar y ubicar a los interesados en el procedimiento a fin de garantizar el ejercicio del derecho de defensa.
  2. Paralela y simultáneamente a las comunicaciones oficiales antes
  referidas, la autoridad de aplicación remitirá las resoluciones
  directamente a todas las partes interesadas extranjeras y a la
  autoridad de aplicación de la otra Parte, dentro de los 2 (dos) días
  siguientes a aquel en que se hagan públicas las mismas. Los plazos
  previstos en las investigaciones se contarán a partir de las
  comunicaciones oficiales.

  3. La notificación de la resolución de inicio contendrá, por lo menos,
  la siguiente información:

  
    a. los plazos y el lugar para la presentación de argumentos, pruebas
    y demás documentos;
  
    b. la descripción del producto investigado y su clasificación
    arancelaria;
  
    c. el período objeto de investigación;
  
    d. el nombre o razón social y domicilios de los exportadores
    extranjeros de los que se tenga conocimiento y, en su caso, de los
    gobiernos extranjeros; y
  
    e. el nombre, domicilio, correo electrónico, número telefónico y fax
    de la oficina donde se puede obtener información, realizar consultas
    y revisar el expediente derivado de la investigación.
  

  4. Con la notificación se enviará a los exportadores copia de la
  resolución respectiva, de la versión pública de la solicitud de inicio
  de investigación y de sus anexos, y los cuestionarios que serán
  utilizados por la autoridad investigadora competente o, en su caso, la
  información mínima requerida por ésta, así como la descripción de la
  forma en que deberá ser presentada.

  5. La Parte concederá a los interesados de que tenga conocimiento, un
  plazo de respuesta no menor de 25 días hábiles, contados a partir del
  inicio de la investigación, a efecto de que comparezcan a manifestar
  lo que a su derecho convenga, y otorgará a los interesados un plazo 25
  días hábiles para los mismos fines contados a partir de que surta
  efectos la resolución preliminar.

  6. La autoridad competente podrá conceder o rechazar una solicitud de
  prórroga del plazo para facilitar información, siempre que se haya
  presentado por escrito con una antelación de 5 (cinco) días al
  vencimiento del plazo establecido, para lo que deberá tomar en cuenta
  lo siguiente:

  
    a. el tiempo disponible para llevar a cabo la investigación y
    formular las determinaciones necesarias, incluidos los plazos
    establecidos en las leyes, reglamentos y programas nacionales que
    regulan la realización de la investigación de que se trate, y si la
    información puede ser considerada en una fase ulterior de la
    investigación;
  
    b. la o las prórrogas del plazo concedidas durante la investigación;
  
    c. la capacidad de la parte de la que se recaba información para
    responder al cuestionario de información, a la luz de la naturaleza
    y alcance de la información requerida, incluidos los recursos, el
    personal y la capacidad tecnológica de las que dispone la parte;
  
    d. las cargas excepcionales a las que deberá hacer frente la parte a
    la que se pide información para buscar, identificar y/o compilar la
    información requerida;
  
    e. el hecho de que la parte que solicite la prórroga haya facilitado
    una respuesta parcial al cuestionario, o haya facilitado con
    anterioridad información requerida en la misma investigación, aunque
    la ausencia de una respuesta parcial no constituya por si sola un
    motivo adecuado para rechazar una solicitud;
  
    f. las circunstancias imprevistas que afecten la capacidad de la
    parte para facilitar la información requerida dentro del plazo
    establecido; y
  
    g. el hecho de que se hayan concedido prórrogas del plazo a otras
    partes por motivos similares en la misma fase de la investigación.
  

  7. La decisión de conceder o rechazar una solicitud de prórroga del
  plazo para facilitar información deberá tomarse con prontitud y, en
  caso de que ésta sea rechazada, se informará a la parte que la haya
  formulado el motivo del rechazo.

  8. Estos mismos elementos se valorarán para conceder o rechazar
  prórrogas solicitadas por alguna parte interesada para la presentación
  de argumentos, información y pruebas adicionales o complementarias.

  9. Las autoridades, una vez vencidos los plazos establecidos y, en su
  caso, las prórrogas concedidas, únicamente admitirán información y
  pruebas que se presenten con carácter de superveniente y se demuestre
  esta circunstancia, siempre que se presenten antes del cierre de la
  instrucción o de la conclusión de la investigación. Las autoridades
  podrán requerir a las partes interesadas el cumplimiento de requisitos
  menos exigentes que los antes establecidos siempre y cuando se
  apliquen equitativamente a todas las partes interesadas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-09" name="Contenido De Las Resoluciones." article_identifier="29746">Las resoluciones inicial, preliminar y final contendrán, por lo menos, lo siguiente:
  
    a. el nombre del solicitante;
  
    b. la descripción del bien importado sujeto al procedimiento y su
    clasificación arancelaria;
  
    c. los elementos y las pruebas utilizadas para la determinación de
    la existencia de dumping o subsidio, del daño o
    amenaza de daño, y de su relación causal;
  
    d. las consideraciones de hecho y de derecho que llevaron a la
    autoridad a iniciar una investigación o a imponer una cuota
    compensatoria; y
  
    e. los argumentos jurídicos, datos, hechos o circunstancias que
    funden y motiven la resolución de que se trate.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-10" name="Revisión De Cuotas Compensatorias." article_identifier="29747">Anualmente a petición de parte y en cualquier tiempo de oficio, las cuotas compensatorias definitivas podrán ser revisadas por la autoridad competente ante un cambio de circunstancias en el mercado de la Parte importadora y del mercado de exportación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-11" name="Vigencia De Las Medidas." article_identifier="29748">Las cuotas compensatorias definitivas serán suprimidas cuando, transcurridos 5 (cinco) años contados desde la fecha de su imposición, ninguna de las partes interesadas haya solicitado su revisión ni la autoridad competente la haya iniciado de oficio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-12" name="Reuniones Técnicas De Información." article_identifier="29749">1. La autoridad competente de la Parte importadora, previa solicitud de las partes interesadas, realizará reuniones técnicas de información con el fin de dar a conocer la metodología utilizada por la autoridad competente para determinar los márgenes de dumping y los cálculos de los subsidios, así como los argumentos de daño y de causalidad de las resoluciones preliminares y definitivas.
  2. La solicitud a que se refiere el párrafo 1 deberá presentarse
  dentro de los 5 (cinco) días hábiles siguientes al de la publicación
  de la resolución respectiva en el órgano oficial de difusión. La
  autoridad competente llevará a cabo la reunión dentro de un plazo de
  15 días hábiles contados a partir de la presentación de la solicitud.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-13" name="Audiencias." article_identifier="29750">La autoridad investigadora, previa solicitud por escrito por cualquiera de las partes interesadas, deberá celebrar reuniones, audiencias y otros procedimientos con el objeto de que tengan plena oportunidad de defender sus intereses o acordar una solución mutuamente satisfactoria.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-14" name="Audiencias Públicas." article_identifier="29751">1. La autoridad competente celebrará una audiencia pública en que las partes interesadas podrán comparecer e interrogar a sus contrapartes respecto de la información o medios de prueba que se hubieren presentado durante la investigación. De igual forma la autoridad competente podrá formular las preguntas y solicitar aclaraciones respecto de la información, pruebas y argumentos presentados durante el procedimiento de investigación que considere convenientes.
  2. La autoridad competente notificará la celebración de la audiencia
  pública con una antelación de 15 días hábiles.

  3. La autoridad competente dará oportunidad a las partes interesadas
  de presentar alegatos dentro del plazo de al menos 8 (ocho) días
  después de celebrada la audiencia pública. Los alegatos consistirán en
  la presentación por escrito de conclusiones relativas a la información
  y argumentos aportados en la investigación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-15" name="Acceso A La Información." article_identifier="29752">1. Las Partes garantizarán a las partes interesadas en una investigación un acceso rápido y completo a las actuaciones de otras partes interesadas que se incorporen al expediente de la investigación en curso. A esos efectos, cada Parte podrá recurrir a alguno de los siguientes mecanismos:
  
    a. Las partes interesadas en la investigación deberán enviar a las
    otras partes interesadas copias de cada uno de los informes,
    documentos y medios de prueba públicos o de los resúmenes no
    confidenciales el mismo día en que los presenten a la autoridad
    investigadora; y
  
    b. La autoridad competente instrumentará mecanismos que permitan a
    las partes interesadas tomar conocimiento de la existencia de dichas
    actuaciones dentro de los 2 (dos) días hábiles de su presentación y
    dispondrá de mecanismos ágiles y breves que permitan el acceso a las
    mismas cuando las partes interesadas notificadas así lo requieran.
  

  2. Conforme a lo dispuesto en la legislación de cada Parte, se dará
  acceso oportuno a la información contenida en el expediente
  administrativo de una investigación en los términos de este capítulo.
  No se dará acceso a la información cuya divulgación pueda resultar en
  un daño patrimonial o financiero sustancial e irreversible para el
  propietario de dicha información, así como a la información
  gubernamental que señalen las leyes y demás disposiciones de orden
  público y la contenida en comunicaciones internas de la autoridad
  investigadora, de la autoridad investigadora con otras entidades
  gubernamentales o de gobierno a gobierno que tengan carácter
  confidencial.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-16" name="Información Confidencial." article_identifier="29753">1. A los efectos de las investigaciones se considerará información confidencial, si en ese carácter es presentada por los interesados, porque su revelación o difusión al público pueda causar daño a su posición competitiva, la siguiente información:
  
    a. los procesos de producción de la mercadería de que se trate;
  
    b. los costos de producción y la identidad de los componentes;
  
    c. los costos de distribución;
  
    d. los términos y condiciones de venta, excepto los ofrecidos al
    público;
  
    e. los precios de venta por transacción y por producto, excepto los
    componentes de los precios tales como fechas de ventas y de
    distribución del producto, así como el transporte si se basa en
    itinerarios públicos;
  
    f. la descripción del tipo de clientes particulares, distribuidores
    o proveedores;
  
    g. en su caso, la cantidad exacta del margen de
    dumping en ventas individuales;
  
    h. los montos de los ajustes por concepto de términos y condiciones
    de venta, volumen o cantidades, costos variables y cargas
    impositivas propuestos por la parte interesada; y
  
    i. cualquier otra información específica de la empresa de que se
    trate.
  

  2. La autoridad competente establecerá o mantendrá procedimientos para
  el manejo de la información confidencial que se suministre durante el
  procedimiento, y exigirá de las partes interesadas que proporcionen
  tal información, la entrega de resúmenes escritos no confidenciales de
  la misma o, en su caso, las razones que les impidan hacerlo. Si las
  partes interesadas no presentan los resúmenes mencionados, la
  autoridad competente podrá no tener en cuenta esa información, a menos
  que se les demuestre de manera convincente, de fuente apropiada, que
  la información es correcta.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-17" name="Transparencia." article_identifier="29754">Para dar transparencia a los procedimientos de investigación y garantizar una amplia y plena oportunidad para que las partes interesadas defiendan sus intereses, las Partes procurarán reformar dentro de lo posible su legislación interna en materia de prácticas desleales de comercio con el fin de contar con los siguientes mecanismos:
  
    a. un mecanismo que otorgue acceso oportuno para los representantes
    de las partes interesadas durante el procedimiento a toda la
    información contenida en el expediente administrativo, incluida la
    confidencial, siempre que se reúnan los requisitos que la
    legislación interna establezca;
  
    b. un compromiso de confidencialidad al que se sujetarán los
    representantes de las partes interesadas en el que se prohiba
    estrictamente el uso de la información para el beneficio personal y
    su difusión entre personas que no estén autorizadas a conocerla; y
  
    c. sanciones específicas para las infracciones contra los
    compromisos adoptados por los representantes de las partes
    interesadas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-18" name="Establecimiento De Las Cuotas Compensatorias." article_identifier="29755">Ninguna Parte impondrá una cuota compensatoria preliminar sino después de transcurridos 90 días hábiles contados a partir de la fecha de la publicación de la resolución inicial en su respectivo órgano oficial de difusión.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-19" name="Procedimiento De Nuevo Exportador." article_identifier="29756">1. Si un producto es objeto de cuotas compensatorias definitivas en el territorio de una Parte importadora, los exportadores o productores del país exportador que no hayan exportado ese producto a la Parte importadora durante el periodo objeto de investigación y demuestren que no están vinculados a alguno de los exportadores o productores que son sujetos de cuotas compensatorias por motivos que no sean el haberse negado a cooperar, podrán solicitar a la autoridad investigadora que realice un examen de nuevo exportador para que se le determine un margen individual de dumping o la cuantía de la subvención.
  2. El procedimiento de nuevo exportador deberá iniciarse a solicitud
  de parte y habrá de concluirse en un plazo máximo de 6 (seis) meses
  contados a partir de la publicación del aviso público de iniciación.
  Durante el examen no se percibirán cuotas compensatorias sobre las
  importaciones procedentes de esos exportadores o productores. No
  obstante, la autoridad competente podrá suspender la valoración en
  aduanas y/o solicitar garantías para asegurarse de que, si ese examen
  condujera a una determinación positiva de la existencia de
  dumping o de la cuantía de la subvención y de que
  el exportador se benefició de la misma, podrán percibirse cuotas
  compensatorias con efectos retroactivos desde la fecha de iniciación
  del examen.

  3. La autoridad investigadora sólo emitirá una determinación de
  iniciación y una final. El examen únicamente comprenderá el análisis
  del margen de dumping individual que corresponda,
  o bien de la cuantía de la subvención y de que el exportador se
  benefició de la misma. El solicitante del procedimiento deberá
  demostrar que el volumen de las exportaciones al territorio de la
  Parte importadora durante el periodo de revisión es representativo. La
  información presentada por el nuevo exportador o productor podrá ser
  sujeta a verificación por parte de la autoridad investigadora.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-20" name="Importaciones De Terceros Países." article_identifier="29757">1. Si una Parte considera que la otra Parte realiza importaciones de terceros mercados en condiciones de dumping o subsidios que afectan sus exportaciones, podrá solicitar la realización de consultas, a través de la Comisión, con el objeto de conocer las condiciones reales de ingreso de esas mercancías, a fin de que la Parte consultante pueda evaluar la conveniencia de solicitar el inicio de una investigación antidumping o de derechos compensatorios contra el tercer país.
  2. La Parte consultada dará adecuada consideración y respuesta en un
  plazo no mayor de 15 días hábiles. Las consultas se llevarán a cabo en
  el lugar que las Partes acuerden y tanto su desarrollo como
  conclusiones serán puestos en conocimiento de la Comisión.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-21" name="Procedimiento De Aclaración." article_identifier="29758">Impuesta una cuota compensatoria, preliminar o definitiva, las partes interesadas podrán solicitar a la autoridad que haya emitido el acto, que resuelva si determinado bien está sujeto a la medida impuesta, o se le aclare cualquier aspecto de la resolución proporcionada.</article>
      <article number="ARTÍCULO 7-22" name="Reembolso O Reintegro." article_identifier="29759">Si en la resolución final se determina una disminución o revocación de una cuota compensatoria o como resultado de la decisión final de un panel arbitral o de un tribunal nacional, emitida de conformidad con el capítulo XVIII (Solución de Controversias), se declare que la aplicación de una cuota compensatoria por una Parte es incompatible con las disposiciones en la materia, la Parte importadora, cesará de aplicar o ajustará la cuota compensatoria de que se trate a los bienes respectivos de la Parte reclamante. En el caso de que cese la aplicación de la cuota compensatoria o proceda el ajuste de la misma, se reembolsará con prontitud la diferencia o el total de lo percibido por dicho concepto, según sea el caso, con los intereses fiscales correspondientes, o bien se liberarán las garantías que se hayan presentado, dentro de un período máximo de 60 días contados a partir de la publicación de la resolución por la que se disminuye o revoca la cuota compensatoria.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VIII" name="Medidas Sanitarias Y Fitosanitarias" chapter_identifier="3504">
      <article number="ARTÍCULO 8-01" name="Disposiciones Generales." article_identifier="29760">1. El objetivo de este capítulo es facilitar el comercio de bienes agropecuarios, pescado, productos de la pesca y productos forestales originarios de las Partes, por lo que se establecen disposiciones basadas en los principios y disciplinas del Acuerdo sobre la Aplicación de Medidas Sanitarias y Fitosanitarias de la Organización Mundial del Comercio.
  2. Para efectos de este capítulo, se entenderá por “Acuerdo MSF”, el
  Acuerdo sobre la Aplicación de Medidas Sanitarias y Fitosanitarias,
  que forma parte del Acuerdo sobre la OMC.

  3. Las Partes reafirman su compromiso de cumplir sus derechos y
  obligaciones derivadas del Acuerdo MSF y lo establecido en dicho
  Acuerdo respecto a la adopción y aplicación de medidas sanitarias y
  fitosanitarias que regulan o pueden afectar directa e indirectamente
  el comercio de animales, vegetales, sus productos y subproductos.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-02" name="Derechos Y Obligaciones De Las Partes." article_identifier="29761">1. Las Partes adoptarán, mantendrán o aplicarán sus medidas sanitarias y fitosanitarias sólo en el grado necesario para lograr su nivel adecuado de protección sanitaria o fitosanitaria, teniendo en cuenta su viabilidad técnica y económica.
  2. Las Partes podrán aplicar o mantener medidas sanitarias o
  fitosanitarias que ofrezcan un nivel de protección más elevado que el
  que se lograría mediante una medida basada en una norma, directriz o
  recomendación internacional, siempre que exista una justificación
  científica para ello.

  3. Las medidas sanitarias o fitosanitarias no constituirán una
  restricción encubierta al comercio ni tendrán por objeto o efecto
  crear obstáculos innecesarios al mismo entre las Partes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-03" name="Equivalencia." article_identifier="29762">1. Cada Parte aceptará como equivalentes las medidas sanitarias o fitosanitarias de la otra Parte, aun cuando difieran de las propias, siempre que se demuestre que logran el nivel adecuado de protección de la Parte importadora.
  2. Las Partes celebrarán consultas para el reconocimiento de
  equivalencias de medidas sanitarias y fitosanitarias, considerando las
  normas, directrices y recomendaciones establecidas por las
  organizaciones internacionales competentes y las decisiones adoptadas
  por el Comité de Medidas Sanitarias y Fitosanitarias de la OMC en la
  materia; para ello, facilitarán el acceso a sus territorios, a
  solicitud de una Parte, para inspecciones, pruebas y demás
  procedimientos pertinentes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-04" name="Evaluación Del Riesgo." article_identifier="29763">1. Las medidas sanitarias y fitosanitarias se basarán en una evaluación adecuada a las circunstancias de los riesgos existentes para la vida y la salud de las personas y de los animales o para la preservación de los vegetales, teniendo en cuenta las normas, directrices y recomendaciones pertinentes que elaboran las organizaciones internacionales competentes.
  2. Al establecer su nivel adecuado de protección tomarán en cuenta el
  objetivo de minimizar los efectos negativos sobre el comercio y
  evitarán hacer distinciones arbitrarias o injustificables en los
  niveles que consideren adecuados en diferentes situaciones, si tales
  distinciones tienen por resultado una discriminación o una restricción
  encubierta al comercio.

  3. Las Partes acuerdan el siguiente procedimiento para la agilización
  del proceso de evaluación del riesgo en materia sanitaria:

  
    a. la Parte exportadora presentará, mediante expediente técnico, a
    la Parte importadora, la información necesaria para realizar la
    evaluación del riesgo;
  
    b. la Parte importadora, en un término no mayor a 2 (dos) meses,
    analizará el expediente técnico y procederá a emitir las
    observaciones que considere pertinentes o proponer la fecha para la
    visita de verificación. En el primer caso, la Parte exportadora dará
    contestación a las observaciones de la Parte importadora remitiendo,
    en su caso, el expediente técnico actualizado a la Parte
    importadora, quien propondrá en un término no mayor de un mes, la
    fecha de la visita de inspección y verificación;
  
    c. el o los técnicos oficiales de la Parte importadora realizarán la
    visita técnica de inspección y verificación, en coordinación con las
    autoridades sanitarias de la Parte exportadora. La Parte
    importadora, en un término no mayor de 3 (tres) meses, remitirá el
    informe correspondiente y el dictamen con el resultado de la
    evaluación del riesgo. En dicho plazo estará incluido el análisis y
    procesamiento de información complementaria necesaria que hubiere
    sido requerida por la Parte importadora;
  
    d. el financiamiento de la visita de inspección y verificación será
    responsabilidad de los interesados de la Parte exportadora;
  
    e. la Parte importadora se compromete a modificar sus regulaciones
    sanitarias y a establecer las condiciones que deben incluirse en los
    certificados sanitarios correspondientes, en un periodo no mayor a 3
    (tres) meses, a partir de la emisión del dictamen favorable; y
  
    f. este procedimiento podrá ser modificado por mutuo acuerdo de las
    Partes en el seno del Comité, establecido en el artículo 8-10,
    debiendo quedar constancia por escrito e indicando la entrada en
    vigor del procedimiento modificado.
  

  4. A los efectos de la evaluación del riesgo en materia fitosanitaria,
  las Partes convienen en que, una vez que la Parte exportadora haya
  presentado a la Parte importadora la información necesaria para llevar
  a cabo dicha evaluación, ambas Partes acordarán un plazo para que
  concluya la misma. Concluida la evaluación del riesgo, la Parte
  importadora establecerá, mantendrá o modificará según corresponda, sus
  medidas fitosanitarias en función de los resultados de dicha
  evaluación, notificando inmediatamente a la Parte exportadora, sin
  perjuicio de lo dispuesto en el Anexo B del Acuerdo MSF.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-05" name="Reconocimiento De Zonas Libres De Plagas O Enfermedades." article_identifier="29764">1. Las Partes reconocerán las zonas libres de plagas o de enfermedades, de acuerdo a lo dispuesto en el Artículo 6 del Acuerdo MSF.
  2. Las Partes establecerán acuerdos sobre requisitos específicos cuyo
  cumplimiento permita a una mercancía producida en una zona libre de
  plagas o de enfermedades del territorio de la Parte exportadora, ser
  internada al territorio de la Parte importadora si logra el nivel de
  protección requerido por ésta.

  3. En materia zoosanitaria las Partes acuerdan el siguiente
  procedimiento para la agilización del proceso de reconocimiento de
  zonas o regiones libres de enfermedades, lo que permitirá, a su vez,
  facilitar el comercio bilateral de productos agropecuarios:

  
    a. la Parte exportadora solicitará por escrito a la Parte
    importadora el reconocimiento de una zona o región libre de
    enfermedades, enviando el expediente técnico que constata el
    cumplimiento de los requisitos establecidos en las normas
    internacionales aplicables vigentes en su momento, el cual deberá
    incluir la declaratoria oficial de la zona o región libre;
  
    b. la Parte importadora, en un término no mayor a 2 (dos) meses,
    analizará el expediente técnico y procederá a emitir las
    observaciones que considere pertinentes o proponer la fecha para la
    visita de verificación de la zona o región propuesta. En el primer
    caso, la Parte exportadora dará contestación a las observaciones de
    la Parte importadora, remitiendo, en su caso, el expediente técnico
    actualizado a la Parte importadora, quien propondrá en un término no
    mayor de un mes, la fecha de la visita de inspección;
  
    c. el o los técnicos oficiales de la Parte importadora realizarán la
    visita técnica de verificación, en coordinación con las autoridades
    zoosanitarias de la Parte exportadora. La Parte importadora, en un
    término no mayor de tres meses, remitirá el informe correspondiente
    y el dictamen con el resultado de la evaluación. En dicho plazo
    estará incluido el análisis y procesamiento de la información
    complementaria necesaria, que hubiese sido requerida por la parte
    importadora;
  
    d. el financiamiento de la visita de verificación será
    responsabilidad de los interesados de la Parte exportadora;
  
    e. la Parte importadora se compromete a modificar sus regulaciones
    zoosanitarias y a establecer las condiciones que deben incluirse en
    los certificados zoosanitarios correspondientes, en un periodo no
    mayor a tres meses, a partir de la emisión del dictamen favorable,
    para eliminar las restricciones inherentes a la enfermedad de las
    que está libre la zona o región reconocida; y
  
    f. este procedimiento podrá ser modificado por mutuo acuerdo de las
    Partes en el seno del Comité, establecido en el artículo 8-10,
    debiendo quedar constancia por escrito e indicando la entrada en
    vigor del procedimiento modificado.
  

  4. En materia fitosanitaria, las Partes reconocerán las áreas (zonas)
  libres, de acuerdo a lo dispuesto en párrafo 1 del presente artículo y
  en las normas correspondientes vigentes en su momento de la Convención
  Internacional de Protección Fitosanitaria (CIPF). Así mismo,
  reconocerán los lugares y sitios de producción libres de conformidad
  con lo previsto en las normas correspondientes vigentes en su momento
  de la CIPF.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-06" name="Inspecciones Y Verificaciones Sanitarias." article_identifier="29765">Las Partes permitirán la importación de productos y subproductos de origen animal provenientes de plantas de procesamiento y de otras instalaciones, una vez que éstas sean aprobadas de acuerdo a sus respectivas legislaciones nacionales en materia sanitaria, teniendo en cuenta las normas, directrices y recomendaciones pertinentes que elaboran las organizaciones internacionales competentes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-07" name="Certificación Y Verificación Fitosanitaria." article_identifier="29766">1. Los envíos de plantas, productos vegetales u otros artículos reglamentados irán acompañados de un certificado fitosanitario emitido por el Organismo Nacional competente de la Parte exportadora, el que contendrá los requisitos fitosanitarios exigidos por la Parte importadora y se ajustará al modelo especificado en la CIPF y las directrices correspondientes vigentes en su momento de dicha Convención. Dichos certificados tendrán una validez de 45 días contados a partir de la fecha de emisión.
  2. La Parte importadora notificará a la Parte exportadora los casos de
  incumplimiento en la certificación fitosanitaria y las acciones de
  emergencia adoptadas de conformidad con las disposiciones
  correspondientes vigentes en su momento de la CIPF.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-08" name="Inocuidad De Los Alimentos." article_identifier="29767">Ninguna Parte podrá atribuir al consumo de determinado alimento natural o procesado importado de la otra Parte, la causa de un brote de enfermedad u otro efecto perjudicial sobre la salud humana en su territorio, si no cuenta con pruebas fehacientes de que la contaminación de dicho alimento se produjo previamente al ingreso del mismo a su territorio y cuando se encontraba bajo responsabilidad de la Parte exportadora.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-09" name="Transparencia." article_identifier="29768">1. La Partes se notificarán entre sí sobre la adopción o aplicación de medidas sanitarias y fitosanitarias conforme a lo dispuesto en el Anexo B del Acuerdo MSF.
  2. Adicionalmente, notificarán:

  
    a. los cambios que ocurran en el campo de la salud animal, como la
    aparición de enfermedades exóticas y de la lista A de la Oficina
    Internacional de Epizootias, en forma inmediata;
  
    b. la aparición de un brote o diseminación de plagas fitosanitarias
    que puedan constituir un riesgo inmediato o potencial para el
    intercambio entre las Partes, en forma inmediata;
  
    c. los hallazgos científicos de importancia epidemiológica y cambios
    significativos con relación a plagas y enfermedades no incluidas en
    los literales a) y b) que puedan afectar el intercambio comercial
    entre las Partes, en un plazo máximo de 10 días;
  
    d. las situaciones de emergencia respecto al control de alimentos,
    en las que se detecta e identifica claramente un riesgo de graves
    efectos perjudiciales para la salud humana asociado con el consumo
    de determinados alimentos (aun cuando no se hayan podido identificar
    los agentes que causan dichos efectos), en forma inmediata, de
    acuerdo con la norma correspondiente vigente en su momento del Codex
    Alimentarius; y
  
    e. las causas o razones por las que un producto de la Parte
    exportadora es rechazado por la Parte importadora, en un plazo de 7
    (siete) días y de conformidad con las normas internacionales
    pertinentes vigentes en su momento.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-10" name="Comité De Medidas Sanitarias Y Fitosanitarias." article_identifier="29769">1. Las Partes acuerdan establecer el Comité de Medidas Sanitarias y Fitosanitarias (en adelante, el Comité).
  2. El Comité estará integrado por las autoridades con
  responsabilidades en esta materia. El Comité se reunirá al menos una
  vez al año y podrá determinar aquellos casos en los que se realizarán
  reuniones extraordinarias. Se alternarán las sedes de las reuniones,
  correspondiendo a la Parte sede ejercer la presidencia del Comité.

  3. En la primer reunión del Comité, ambas Partes se notificarán sus
  autoridades competentes en materia zoosanitaria, fitosanitaria y de
  inocuidad de los alimentos.

  4. El Comité presentará a la Comisión los informes que estime
  pertinentes o que le sean requeridos por ésta.

  5. Las funciones del Comité incluirán:

  
    a. vigilar el cumplimiento y aplicación de las disposiciones de este
    capítulo;
  
    b. servir de foro de consulta para atender los problemas que puedan
    surgir de la aplicación de medidas sanitarias y fitosanitarias
    específicas por cualquiera de las Partes con el propósito de acordar
    soluciones inmediatas y mutuamente aceptables;
  
    c. considerar y proponer, en caso necesario, eventuales
    modificaciones a las disposiciones específicas aplicables entre las
    Partes contenidas en los artículos 8-04, 8-05, 8-06, 8-07, 8-08 y
    8-09 y cualquier cuestión de naturaleza sanitaria o fitosanitaria
    necesaria para facilitar el comercio de los bienes agropecuarios
    entre las Partes;
  
    d. facilitar el reconocimiento de equivalencia de medidas sanitarias
    y fitosanitarias específicas de las Partes; y
  
    e. considerar, en caso necesario, el establecimiento de
    entendimientos específicos en materia de salud animal, sanidad
    vegetal e inocuidad de los alimentos que involucren un mayor detalle
    técnico-operacional.
  

  6. Para el cumplimiento de sus funciones el Comité podrá conformar
  grupos de trabajo ad hoc en los casos en que lo
  considere necesario.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8-11" name="Solución De Controversias." article_identifier="29770">Una vez que se haya agotado el procedimiento de consultas, de conformidad con el artículo 8-10 (5)(b), cualquiera de las Partes que considere insatisfactorio el resultado de dichas consultas podrá recurrir al mecanismo de solución de diferencias de este Tratado, toda vez que entienda que la otra Parte no está cumpliendo con alguna de las disposiciones que se establecen en el presente capítulo.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO IX" name="Normas, Reglamentos Técnicos Y Procedimientos De Evaluación De La Conformidad" chapter_identifier="3505">
      <article number="ARTÍCULO 9-01" name="Definiciones." article_identifier="29771">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:Acuerdo OTC: el Acuerdo sobre
  Obstáculos Técnicos al Comercio, que forma parte del Acuerdo sobre la
  OMC;
evaluación de daños potenciales: la
  evaluación de la posibilidad de que haya efectos adversos;
compatibilidad: llevar las medidas
  relativas a la normalización diferentes, aprobadas por distintos
  organismos de normalización, pero con un mismo alcance, a un nivel tal
  que sean idénticas, equivalentes o tengan el efecto de permitir que
  los bienes o servicios se utilicen indistintamente o para el mismo
  propósito;
medidas relativas a la
  normalización: una norma, reglamento técnico o un
  procedimiento de evaluación de la conformidad;
norma: un documento aprobado por
  una institución reconocida, que prevé, para un uso común y repetido,
  reglas, directrices o características para los bienes o los procesos y
  métodos de producción conexos o para servicios o métodos de operación
  conexos, y cuya observancia no es obligatoria. También puede incluir
  prescripciones en materia de terminología, símbolos, embalaje, marcado
  o etiquetado aplicables a un bien, proceso o método de producción u
  operación, o tratar exclusivamente de ellas;
norma internacional: una medida
  relativa a la normalización, u otro lineamiento o recomendación,
  adoptada por un organismo internacional de normalización y puesta a
  disposición del público;
objetivo legítimo: entre otros, la
  garantía de la seguridad o la protección de la vida o la salud,
  humana, animal, vegetal o del ambiente, o la prevención de las
  prácticas que puedan inducir a error a los consumidores, incluyendo
  asuntos relativos a la identificación de bienes o servicios,
  considerando entre otros aspectos, cuando corresponda, factores
  fundamentales de tipo climático, geográfico, tecnológico, de
  infraestructura o justificación científica;
organismos de normalización: un
  organismo cuyas actividades de normalización son reconocidas por las
  partes;
organismos internacionales de
  normalización: un organismo de normalización abierto a la
  participación de los organismos pertinentes de al menos todos los
  Miembros del Acuerdo OTC, incluidas la Organización Internacional de
  Normalización, la Comisión Electrotécnica Internacional, la Comisión
  del Codex Alimentarius, la Organización Mundial de la Salud, la
  Organización de las Naciones Unidas para la Agricultura y la
  Alimentación, la Unión Internacional de Telecomunicaciones, o
  cualquier otro organismo que las Partes designen;
procedimiento de evaluación de la
  conformidad: todo procedimiento utilizado, directa o
  indirectamente, para determinar que se cumplen las prescripciones
  pertinentes de los reglamentos técnicos o normas y comprenden, entre
  otros, procedimientos de muestreo, prueba e inspección, evaluación,
  verificación y garantía de la conformidad, registro, acreditación y
  aprobación, separadamente o en distintas combinaciones;
reglamento técnico: un documento en
  el que, con el propósito de alcanzar objetivos legítimos, se
  establecen las características de los bienes o sus procesos y métodos
  de producción conexos, o las características de los servicios o sus
  métodos de operación conexos, incluidas las disposiciones
  administrativas aplicables, y cuya observancia es obligatoria. También
  puede incluir prescripciones en materia de terminología, símbolos,
  embalaje, marcado o etiquetado aplicables a un bien, proceso o método
  de producción u operación, o tratar exclusivamente de ellas; y
  servicios: cualquier servicio
  dentro del ámbito de aplicación de este tratado, que esté sujeto a
  medidas relativas a la normalización.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-02" name="Disposición General." article_identifier="29772">En los casos no previstos en las definiciones del artículo anterior, se aplicarán al presente capítulo las definiciones contempladas en el Acuerdo OTC.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-03" name="Ámbito De Aplicación." article_identifier="29773">Este capítulo se aplica a las medidas relativas a la normalización de las Partes, así como a las medidas que puedan afectar directa o indirectamente, el comercio de bienes o servicios entre las mismas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-04" name="Derechos Y Obligaciones De Las Partes." article_identifier="29774">1. Las Partes se regirán por los derechos y obligaciones contraídos en el Acuerdo OTC. Así mismo podrán adoptar las medidas necesarias para asegurar sus objetivos legítimos y para garantizar la aplicación y el cumplimiento de las medidas relativas a la normalización, evitando que dichas medidas constituyan en obstáculos injustificados o innecesarios al comercio.
  2. Con el fin de facilitar el comercio, la Comisión propiciará la
  eliminación de los obstáculos al mismo que puedan resultar de la
  aplicación de los reglamentos técnicos y de los procedimientos de
  evaluación de la conformidad, sin reducir el nivel de prevención de
  prácticas que puedan inducir a error, ni el de la protección de la
  salud y/o seguridad humana, de la vida o de la salud animal o vegetal,
  así como tampoco del ambiente o de los consumidores.

  3. Para lograrlo, las Partes adoptarán siempre que sea posible,
  medidas relativas a la normalización internacionales, en los términos
  establecidos en el Acuerdo OTC.

  4. Cuando estas normas, directrices o recomendaciones no constituyan
  un medio eficaz o adecuado para lograr sus objetivos legítimos, como
  pueden ser factores fundamentales de naturaleza climática, geográfica,
  tecnológica o de infraestructura, o bien, por razones científicamente
  justificadas o porque no se obtenga el nivel de protección que la
  parte considere adecuada, las Partes podrán no considerarlas como base
  para la elaboración de sus medidas relativas a la normalización.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-05" name="Compatibilidad Y Equivalencia." article_identifier="29775">1. A petición de una Parte, la otra Parte procurará, en la medida de lo posible y mediante los medios apropiados, promover la compatibilidad de los reglamentos técnicos y de los procedimientos de evaluación de la conformidad específicos que existan en su territorio, con los reglamentos técnicos y los procedimientos de evaluación de la conformidad que se apliquen a productos identificados en el territorio de esa Parte.
  2. Cada Parte considerará favorablemente la posibilidad de aceptar
  como equivalentes los reglamentos técnicos de la otra Parte, aún
  cuando difieran de los suyos, siempre que se cuente con la seguridad
  de que tales reglamentos cumplen adecuadamente con los objetivos
  legítimos de sus propios reglamentos técnicos.

  3. Cada Parte dará consideración favorable a la solicitud de la otra
  Parte para negociar, siempre que sea posible, acuerdos de
  reconocimiento mutuo de los resultados de los procedimientos de
  evaluación de la conformidad, adoptando en la medida de lo posible,
  las prácticas internacionales reconocidas en esta materia.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-06" name="Evaluación De Daños Potenciales." article_identifier="29776">1. En la búsqueda de sus objetivos legítimos, cada Parte podrá llevar a cabo evaluaciones de los daños potenciales que pudiera ocasionar alguna mercancía que sea comercializada o algún proveedor de un servicio entre las Partes sobre la protección de la salud o de la seguridad humanas, de la vida o de la salud animal o vegetal, del ambiente y de los consumidores.
  2. Al realizar dicha evaluación, cada Parte tomará en cuenta, entre
  otros factores: la evidencia científica o la información técnica
  disponibles; el uso final previsto; los procesos o métodos de
  producción, siempre que éstos influyan en las características de las
  mercancías finales; los procesos o métodos de operación, de
  inspección, de muestreo o de prueba o las condiciones ambientales,
  evitando que existan distinciones arbitrarias o injustificables entre
  mercancías similares en el nivel de protección que considere
  necesario.

  3. Cada Parte proporcionará a la otra, cuando así lo solicite, la
  documentación pertinente con relación a dichos procesos de evaluación,
  los factores que tomó en consideración para llevar a cabo la
  evaluación y para el establecimiento de los niveles de protección que
  considere necesarios.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-07" name="Notificación, Publicación Y Entrega De Información." article_identifier="29777">1. Al proponer la adopción o modificación de alguna medida relativa a la normalización, excepto las establecidas en el párrafo 2.10 del Acuerdo OTC, cada Parte notificará por escrito a la otra la medida propuesta que no tenga carácter de ley o reglamento de ley y otorgará un plazo prudencial que permita a cada Parte formular observaciones por escrito y, previa solicitud, discutirá y tomará en cuenta las observaciones, así como los resultados de las discusiones.
  2. Para efectos de este artículo, las autoridades competentes de la
  notificación serán las señaladas en el Anexo 9-07 a este artículo.

  3. Cada Parte avisará anualmente a la otra Parte sobre sus planes y
  programas de medidas relativas a la normalización. Cada Parte
  mantendrá un listado de sus medidas relativas a la normalización, el
  cual, previa solicitud, estará a disposición de la otra Parte.

  4. Cuando una Parte permita a personas en su territorio que no
  pertenezcan al gobierno estar presentes durante el proceso de
  elaboración de sus medidas relativas a la normalización, también
  deberá permitir que estén presentes personas del territorio de la otra
  Parte que no pertenezcan al gobierno.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-08" name="Cooperación Técnica." article_identifier="29778">1. A petición de una Parte, la otra:

  
    a. le proporcionará asesoría, información y asistencia técnica en
    términos y condiciones mutuamente acordados, para fortalecer las
    medidas relativas a la normalización, así como sus actividades,
    procesos y sistemas sobre la materia;
  
    b. le proporcionará información sobre sus programas de cooperación
    técnica vinculados con las medidas relativas a la normalización
    sobre áreas de interés particular; y
  
    c. le consultará durante la elaboración de cualquier norma técnica,
    reglamento técnico y/o procedimiento de evaluación de la conformidad
    o antes de su adopción o de un cambio o de su aplicación.
  

  2. Cada Parte fomentará que los organismos con actividades reconocidas
  de normalización en su territorio, cooperen en actividades de
  normalización con los de la otra Parte en su territorio, según
  proceda.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-09" name="Limitaciones Al Suministro De Información." article_identifier="29779">Nada de lo dispuesto en este capítulo se interpretará como obligación de una Parte para proveer cualquier información cuya difusión sea contraria o perjudicial para los intereses comerciales legítimos de empresas determinadas.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9-10" name="Reuniones Bilaterales." article_identifier="29780">1. A petición de una Parte, las Partes realizarán a la brevedad posible, una vez recibida la solicitud, reuniones bilaterales para:
  
    a. considerar o consultar algún asunto en particular sobre medidas
    relativas a la normalización que puedan afectar el comercio entre
    las Partes;
  
    b. definir y facilitar el proceso de compatibilización de sus
    medidas relativas a la normalización;
  
    c. facilitar el proceso de negociación de acuerdos de reconocimiento
    mutuo;
  
    d. discutir cualquier otro asunto relacionado.
  

  2. Para efectos de este artículo, las autoridades encargadas de
  coordinar las reuniones bilaterales serán las señaladas en el Anexo
  9-10. 3. Cuando una Parte tenga dudas sobre cualquier medida relativa
  a la normalización de la otra, dicha Parte podrá acudir a la otra, a
  través de sus autoridades competentes, con el objeto de obtener
  información, aclaración y/o asesoría al respecto.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO X" name="Comercio Transfronterizo De Servicios" chapter_identifier="3506">
      <article number="ARTÍCULO 10-01" name="Definiciones." article_identifier="29781">Para efectos de este capítulo, se entenderá por:servicios: todo servicio de
  cualquier sector, comprendido en la clasificación de uso de cada
  Parte, excepto los servicios suministrados en ejercicio de facultades
  gubernamentales;
servicios suministrados en ejercicio de
  facultades gubernamentales: todo servicio que no se
  suministre en condiciones comerciales ni en competencia con uno o
  varios proveedores de servicios;
empresa: significa una
  "empresa" como está definida en el Artículo 2-01
  (Definiciones Generales), y la sucursal de una empresa;
empresa de una Parte: una empresa
  constituida u organizada de conformidad con las leyes de una Parte,
  incluidas las sucursales localizadas en el territorio de una Parte y
  realizando actividades económicas en ese territorio;
comercio transfronterizo de servicios o
  prestación transfronteriza de un servicio: la prestación de
  un servicio:

  
    a. del territorio de una Parte al territorio de otra Parte;
  
    b. en territorio de una Parte, por personas de esa Parte, a personas
    de otra Parte; o
  
    c. por un nacional de una Parte en territorio de otra Parte,
  

  pero no incluye la prestación de un servicio en el territorio de una
  Parte mediante una inversión, tal como está definida en el Artículo
  13-01 (Definiciones), en ese territorio;
prestador de servicios de una
  Parte: una persona de la Parte que pretenda prestar o
  presta un servicio;
restricción cuantitativa: una
  medida no discriminatoria que impone limitaciones sobre:

  
    a. el número de prestadores de servicios, sea a través de una cuota,
    monopolio o una prueba de necesidad económica o por cualquier otro
    medio cuantitativo; o
  
    b. las operaciones de cualquier prestador de servicios, sea a través
    de una cuota o de una prueba de necesidad económica, o por cualquier
    otro medio cuantitativo;
  
servicios aéreos especializados:
  cartografía aérea; topografía aérea; fotografía aérea; control de
  incendios forestales; extinción de incendios; publicidad aérea;
  remolque de planeadores; servicios de paracaidismo; servicios aéreos
  para la construcción; transporte aéreo de troncos; vuelos panorámicos;
  vuelos de entrenamiento; inspección y vigilancia aéreas y rociamiento
  aéreo; y
servicios profesionales: sujeto a
  la legislación de cada Parte, la realización a título oneroso o
  gratuito de todo acto o la prestación de cualquier servicio propio de
  cada profesión y cuyo ejercicio profesional es autorizado o
  restringido por una Parte, pero no incluye los servicios prestados por
  personas que practican un oficio o a los tripulantes de barcos
  mercantes y aeronaves.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-02" name="Ámbito De Aplicación." article_identifier="29782">1. Este capítulo se refiere a las medidas que una Parte adopte o mantenga y que afecten al comercio transfronterizo de servicios, incluidas las relativas a:
  
    a. la producción, distribución, comercialización, venta y prestación
    de un servicio;
  
    b. la compra, o uso o el pago de un servicio;
  
    c. el acceso a servicios que se ofrezcan al público en general, y la
    utilización de los mismos, con motivo de la prestación de un
    servicio;
  
    d. la presencia en su territorio de un prestador de servicios de la
    otra Parte; y
  
    e. el otorgamiento de una fianza u otra forma de garantía
    financiera, como condición para la prestación de un servicio.
  

  2. Este capítulo no se refiere a:

  
    a. los servicios financieros,
  
    b. los servicios aéreos, incluidos los de transporte aéreo nacional
    e internacional, regulares y no regulares, así como las actividades
    auxiliares de apoyo a los servicios aéreos, salvo:
  
    
      i) los servicios de reparación y mantenimiento de aeronaves
      durante el periodo en que se retira una aeronave de servicio;
    
      ii) los servicios aéreos especializados;
    
      iii) la venta y comercialización de los servicios de transporte
      aéreo; y
    
      iv) los servicios de reserva informatizados;
    
  
    c. las compras gubernamentales hechas por una Parte o empresa del
    Estado; ni a
  
    d. los subsidios o donaciones otorgados por una Parte o una empresa
    del Estado, incluidos los préstamos, garantías y seguros apoyados
    por el gobierno. Las Partes tomarán en cuenta los resultados del
    tratamiento de este tema en el seno del Grupo de Trabajo sobre las
    Normas del AGCS de la OMC, en el marco de la ronda Doha.
  

  3. Ninguna disposición de este capítulo se interpretará en el sentido
  de:

  
    a. imponer a una Parte ninguna obligación respecto a un nacional de
    otra Parte que pretenda ingresar a su mercado de trabajo o que tenga
    empleo permanente en su territorio, ni de conferir ningún derecho a
    ese nacional, respecto a dicho acceso o empleo; o
  
    b. impedir a una Parte prestar servicios o llevar a cabo funciones
    tales como la ejecución de las leyes y servicios de readaptación
    social, pensión o seguro de desempleo o servicios de seguridad
    social, las relativas al bienestar social, educación pública,
    capacitación pública, salud y protección de la niñez, cuando se
    desempeñen de manera que no sea incompatible con este capítulo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-03" name="Trato Nacional." article_identifier="29783">1. Cada Parte otorgará a los servicios y prestadores de servicios de la otra Parte, con respecto a todas las medidas que afecten a la prestación de servicios, un trato no menos favorable que el que otorgue, en circunstancias similares, a sus prestadores de servicios.
  2. El trato otorgado por una Parte de conformidad con el párrafo 1
  significa, respecto a un estado o departamento, un trato no menos
  favorable que el trato más favorable que ese estado o departamento
  otorgue, en circunstancias similares, a los servicios o prestadores de
  servicios de la Parte a la que pertenece.

  3. Lo establecido en el párrafo 1, no obliga a las Partes a compensar
  desventajas competitivas intrínsecas que resulten del carácter
  extranjero de los servicios o prestadores de servicios pertinentes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-04" name="Trato De Nación Más Favorecida." article_identifier="29784">Cada Parte otorgará inmediata e incondicionalmente a los servicios y prestadores de servicios de la otra Parte un trato no menos favorable que el que otorgue, en circunstancias similares, a servicios y prestadores de servicios de un país que no sea Parte.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-05" name="Presencia Local." article_identifier="29785">Ninguna Parte exigirá a un prestador de servicios de la otra Parte que establezca o mantenga una oficina de representación ni ningún tipo de empresa, o que sea residente en su territorio como condición para la prestación transfronteriza de un servicio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-06" name="Reservas Y Excepciones." article_identifier="29786">1. Los artículos 10-03, 10-04 y 10-05 no se aplicarán a:
  
    a. cualquier medida disconforme existente que sea adoptada o
    mantenida por:
  
    
      i) una Parte a nivel nacional o federal, o estatal o
      departamental, según corresponda, como se establece en su lista
      del Anexo I (Reservas y Excepciones), o
    
      ii) un gobierno municipal; ni a
    
  
    b. la continuación o la pronta renovación de cualquier medida
    disconforme a la que se refiere el literal a);
  
    c. la reforma de cualquier medida disconforme a que se refiere el
    literal a), siempre que dicha reforma o renovación no disminuya el
    grado de conformidad de la medida, tal como estaba en vigor
    inmediatamente antes de la reforma, con los artículos 10-03, 10-04 y
    10-05.
  

  2. A partir de la entrada en vigor de este Tratado, ninguna Parte
  incrementará el grado de disconformidad de sus medidas existentes
  respecto a los artículos 10-03, 10-04 y 10-05. Las Partes listarán sus
  medidas disconformes en el Anexo I (Reservas y Excepciones), el cual
  deberá ser completado por las Partes a más tardar en un plazo de un
  plazo de un año a partir de la entrada en vigor de este Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-07" name="Restricciones Cuantitativas No Discriminatorias." article_identifier="29787">1. Cada Parte indicará en su lista del Anexo II (Restricciones Cuantitativas no Discriminatorias), en un plazo de un año a partir de la entrada en vigor de este Tratado, cualesquier restricción cuantitativa que mantenga a nivel nacional o federal y estatal o departamental.
  2. Cada Parte notificará a la otra Parte cualquier restricción
  cuantitativa, diferente a las de nivel de gobierno local, que adopte
  después de la fecha de entrada en vigor de este Tratado, e indicará la
  restricción en su lista del Anexo II (Restricciones Cuantitativas no
  Discriminatorias).

  3. Las Partes se esforzarán periódicamente, pero en cualquier caso
  cuando menos cada 2 (dos) años, para negociar la liberalización o la
  remoción de las restricciones cuantitativas indicadas en su lista del
  Anexo II (Restricciones Cuantitativas no Discriminatorias), de
  conformidad con lo establecido en los párrafos 1 y 2.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-08" name="Liberalización Futura." article_identifier="29788">Con el objeto de lograr a un nivel de liberalización progresiva, la Comisión podrá convocar negociaciones tendientes a eliminar las restricciones remanentes inscritas de conformidad con el artículo 10-06.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-09" name="Procedimientos." article_identifier="29789">La Comisión establecerá procedimientos para:
  
    a. que una Parte notifique a las otras Partes e incluya en su lista
    pertinente:
  
    
      i) las restricciones cuantitativas, de conformidad con el artículo
      10-07;
    
      ii) las reformas o renovaciones a medidas a las cuales se hace
      referencia en el artículo 10-06 (1)(b); y
    
  
    b. la celebración de consultas sobre reservas, restricciones
    cuantitativas o compromisos, tendientes a lograr una mayor
    liberalización.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-10" name="Reglamentación Nacional." article_identifier="29790">1. Cada Parte se asegurará que todas las medidas de aplicación general que afecten al comercio de servicios sean administradas de manera razonable, objetiva e imparcial.
  2. Cada Parte tendrán derecho a reglamentar el suministro de servicios
  en su territorio, y a establecer nuevas reglamentaciones al respecto,
  con el fin de realizar los objetivos de su política nacional,
  incluidas reglamentaciones en materia pro-competitiva y defensa del
  consumidor.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-11" name="Otorgamiento De Licencias Y Certificados." article_identifier="29791">1. Cuando se exija licencia, matrícula, certificado u otro tipo de autorización para la prestación de un servicio, las autoridades competentes de la Parte de que se trate, en un plazo prudencial a partir de la presentación de una solicitud:
  
    a. resolverán sobre la misma informando al interesado cuando la
    solicitud estuviese completa; o
  
    b. informarán al interesado, cuando la solicitud no estuviese
    completa, sin atrasos innecesarios sobre el estado de la solicitud:
  

  2. Con el objeto de garantizar que toda medida que una Parte adopte o
  mantenga en relación con los requisitos y procedimientos para el
  otorgamiento de licencias o certificaciones a los nacionales de la
  otra Parte no constituya una barrera innecesaria al comercio, cada
  Parte procurará garantizar que dichas medidas:

  
    a. se sustenten en criterios objetivos y transparentes, tales como
    la capacidad y la aptitud para prestar un servicio;
  
    b. no sean más gravosas de lo necesario para asegurar la calidad de
    un servicio; y
  
    c. no constituyan una restricción encubierta a la prestación
    transfronteriza de un servicio.
  

  3. Cuando una Parte reconozca, de manera unilateral o por acuerdo con
  otro país no Parte, la educación, la experiencia, las licencias o los
  certificados obtenidos en el territorio de la otra Parte o de
  cualquier país que no sea Parte:

  
    a. nada de lo dispuesto en el artículo 10-04 se interpretará en el
    sentido de exigir a esa Parte que reconozca la educación, la
    experiencia, las licencias o los certificados obtenidos en el
    territorio de la otra Parte; y
  
    b. la Parte proporcionará a la otra Parte, oportunidad adecuada para
    demostrar que la educación, la experiencia, las licencias o los
    certificados obtenidos en territorio de esa otra Parte también
    deberán reconocerse, o para celebrar un arreglo o acuerdo que tenga
    efectos equivalentes.
  

  4. Cada Parte, en un plazo de 2 (dos) años a partir de la fecha de
  entrada en vigor de este Tratado, eliminará todo requisito de
  nacionalidad o de residencia permanente, indicado en su lista del
  Anexo I (Reservas y Excepciones), que mantenga para el otorgamiento de
  licencias o certificados a prestadores de servicios profesionales de
  la otra Parte. Cuando una Parte no cumpla con esta obligación con
  respecto de un sector en particular, la otra Parte podrá, en el mismo
  sector y durante el mismo tiempo que la Parte en incumplimiento
  mantenga su requisito, mantener, como único recurso, un requisito
  equivalente indicado en su lista del Anexo I (Reservas y Excepciones)
  o restablecer:

  
    a. cualquiera de tales requisitos a nivel federal que hubiere
    eliminado conforme a este artículo; o
  
    b. mediante notificación a la Parte en incumplimiento, cualquiera de
    tales requisitos a nivel estatal que hubieren estado existentes a la
    fecha de entrada en vigor de este Tratado.
  

  5. Las Partes consultarán entre ellas periódicamente con el objeto de
  examinar la posibilidad de eliminar los requisitos restantes de
  nacionalidad o de residencia permanente para el otorgamiento de
  licencias o certificados a los prestadores de servicios de cada Parte.

  6. El Anexo 10-11(6) se aplica a las medidas adoptadas o mantenidas
  por una Parte relacionadas con el otorgamiento de licencias o
  certificados a prestadores de servicios profesionales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10-12" name="Denegación De Beneficios." article_identifier="29792">Previa notificación y consulta de conformidad con los Artículos 16-03 (Notificación y suministro de información), y 18-03 (Consultas), una Parte podrá denegar los beneficios de este capítulo a un prestador de servicios de la otra Parte, cuando la Parte determine que el servicio está siendo prestado por una empresa que no realiza actividades de operaciones comerciales sustantivas en territorio de cualquiera de las Partes, y que es propiedad o está bajo control de personas de un país que no es Parte.</article>
    </chapter>
  </body>
</treaty>
