<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<treaty>
  <meta>
    <name>Latin American Integration Association (LAIA)</name>
    <type>Partial Scope Agreement</type>
    <wto_rta_id>135</wto_rta_id>
    <treaty_identifier>123</treaty_identifier>
    <status>In Force</status>
    <notification>Enabling Clause</notification>
    <date_signed>1980-08-12</date_signed>
    <date_into_force>1981-03-18</date_into_force>
    <date_notification>1982-07-01</date_notification>
    <end_implementation>1981-12-31</end_implementation>
    <date_inactive/>
    <parties_original>
      <partyisocode n="1">ARG</partyisocode>
      <partyisocode n="2">BOL</partyisocode>
      <partyisocode n="3">BRA</partyisocode>
      <partyisocode n="4">CHL</partyisocode>
      <partyisocode n="5">COL</partyisocode>
      <partyisocode n="6">ECU</partyisocode>
      <partyisocode n="7">MEX</partyisocode>
      <partyisocode n="8">PER</partyisocode>
      <partyisocode n="9">PRY</partyisocode>
      <partyisocode n="10">URY</partyisocode>
      <partyisocode n="11">VEN</partyisocode>
    </parties_original>
    <parties>
      <partyisocode n="1">ARG</partyisocode>
      <partyisocode n="2">BOL</partyisocode>
      <partyisocode n="3">BRA</partyisocode>
      <partyisocode n="4">CHL</partyisocode>
      <partyisocode n="5">COL</partyisocode>
      <partyisocode n="6">CUB</partyisocode>
      <partyisocode n="7">ECU</partyisocode>
      <partyisocode n="8">MEX</partyisocode>
      <partyisocode n="9">PER</partyisocode>
      <partyisocode n="10">PRY</partyisocode>
      <partyisocode n="11">URY</partyisocode>
      <partyisocode n="12">VEN</partyisocode>
    </parties>
    <composition>Plurilateral</composition>
    <region>South America; Caribbean; North America</region>
    <parties_wto>Yes</parties_wto>
    <crossregional>Yes</crossregional>
    <language>es</language>
    <source lang="es" type="full text">http://www.aladi.org/nsfaladi/juridica.nsf/inicio2004</source>
    <source lang="es" type="annex">http://www.aladi.org/nsfaladi/juridica.nsf/inicio2004</source>
  </meta>
  <body>
    <chapter name="Preamble" chapter_identifier="1346">
      <article article_identifier="11018">TRATADO DE MONTEVIDEO 1980

 Montevideo, agosto de 1980



           Los GOBIERNOS de la República Argentina, de la República de
          Bolivia, de la República Federativa del Brasil, de la
          República de Colombia, de la República de Chile, de la
          República del Ecuador, de los Estados Unidos Mexicanos, de la
          República del Paraguay, de la República del Perú, de la
          República Oriental del Uruguay y de la República de Venezuela.
          
            ANIMADOS por el propósito de fortalecer los lazos de amistad
            y solidaridad entre sus pueblos.
          
            PERSUADIDOS de que la integración económica regional
            constituye uno de los principales medios para que los países
            de América Latina puedan acelerar su proceso de desarrollo
            económico y social a fin de asegurar un mejor nivel de vida
            para sus pueblos.
          
            DECIDIDOS a renovar el proceso de integración
            latinoamericano y a establecer objetivos y mecanismos
            compatibles con la realidad de la región.
          
            SEGUROS de que la continuación de dicho proceso requiere
            aprovechar la experiencia positiva obtenida en la aplicación
            del Tratado de Montevideo del 18 de febrero de 1960.
          
            CONSCIENTES de que es necesario asegurar un tratamiento
            especial para los países de menor desarrollo económico
            relativo.
          
            DISPUESTOS a impulsar el desarrollo de vínculos de
            solidaridad y cooperación con otros países y áreas de
            integración de América Latina, a fin de promover un proceso
            convergente que conduzca al establecimiento de un mercado
            común regional.
          
            CONVENCIDOS de la necesidad de contribuir a la obtención de
            un nuevo esquema de cooperación horizontal entre países en
            vías de desarrollo y sus áreas de integración, inspirado en
            los principios del derecho internacional en materia de
            desarrollo.
          
            TENIENDO EN CUENTA la decisión adoptada por las Partes
            Contratantes del Acuerdo General de Aranceles y Comercio que
            permite concertar acuerdos regionales o generales entre
            países en vías de desarrollo con el fin de reducir o
            eliminar mutuamente las trabas a su comercio recíproco.
          
            CONVIENEN en suscribir el presente Tratado el cual
            sustituirá, conforme a las disposiciones en el mismo
            contenidas, al Tratado que instituye la Asociación
            Latinoamericana de Libre Comercio.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPITULO I" name="Objetivos, Funciones Y Principios" chapter_identifier="1347">
      <article number="ARTÍCULO 1" article_identifier="11019">Por el presente Tratado las Partes Contratantes prosiguen el
          proceso de integración encaminado a promover el desarrollo
          económico - social, armónico y equilibrado de la región y,
          para ese efecto instituyen la Asociación Latinoamericana de
          Integración (en adelante denominada “Asociación”), cuya sede
          es la ciudad de Montevideo, República Oriental del Uruguay.
          
            Dicho proceso tendrá como objetivo a largo plazo el
            establecimiento, en forma gradual y progresiva, de un
            mercado común latinoamericano.</article>
      <article number="ARTÍCULO 2" article_identifier="11020">Las normas y mecanismos del presente Tratado y las que dentro
          de su marco establezcan los países miembros, tendrán por
          objeto el desarrollo de las siguientes funciones básicas de la
          Asociación: la promoción y regulación del comercio recíproco,
          la complementación económica y el desarrollo de las acciones
          de cooperación económica que coadyuven a la ampliación de los
          mercados.</article>
      <article number="ARTÍCULO 3" article_identifier="11021">En la aplicación del presente Tratado y en la evolución hacia
          su objetivo final, los países miembros tomarán en cuenta los
          siguientes principios:

           a) Pluralismo, sustentado en la voluntad de los países
          miembros para su integración, por encima de la diversidad que
          en materia política y económica pudiera existir en la región;

           b) Convergencia, que se traduce en la multilateralización
          progresiva de los acuerdos de alcance parcial, mediante
          negociaciones periódicas entre los países miembros, en función
          del establecimiento del mercado común latinoamericano;

           c) Flexibilidad, caracterizada por la capacidad para permitir
          la concertación de acuerdos de alcance parcial, regulada en
          forma compatible con la consecución progresiva de su
          convergencia y el fortalecimiento de los vínculos de
          integración;

           d) Tratamientos diferenciales, establecidos en la forma que
          en cada caso se determine, tanto en los mecanismos de alcance
          regional como en los de alcance parcial, sobre la base de tres
          categorías de países, que se integrarán tomando en cuenta sus
          características económico - estructurales. Dichos tratamientos
          serán aplicados en una determinada magnitud a los países de
          desarrollo intermedio y de manera más favorable a los países
          de menor desarrollo económico relativo; y

           e) Múltiple, para posibilitar distintas formas de
          concertación entre los países miembros, en armonía con los
          objetivos y funciones del proceso de integración, utilizando
          todos los instrumentos que sean capaces de dinamizar y ampliar
          los mercados a nivel regional.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPITULO II" name="Mecanismos" chapter_identifier="1348">
      <article number="ARTÍCULO 4" article_identifier="11022">Para el cumplimiento de las funciones básicas de la
          Asociación establecidas por el artículo 2 del presente
          Tratado, los países miembros establecen un área de
          preferencias económicas, compuesta por una preferencia
          arancelaria regional, por acuerdos de alcance regional y por
          acuerdos de alcance parcial.

 Sección primera – Preferencia arancelaria regional</article>
      <article number="ARTÍCULO 5" article_identifier="11023">Los países miembros se otorgarán recíprocamente una
          preferencia arancelaria regional, que se aplicará con
          referencia al nivel que rija para terceros países y se
          sujetará a la reglamentación correspondiente.

 Sección segunda – Acuerdos de alcance regional</article>
      <article number="ARTÍCULO 6" article_identifier="11024">Los acuerdos de alcance regional son aquéllos en los que
          participan todos los países miembros.
          
            Se celebrarán en el marco de los objetivos y disposiciones
            del presente Tratado, y podrán referirse a las materias y
            comprender los instrumentos previstos para los acuerdos de
            alcance parcial establecidos en la sección tercera del
            presente capítulo.
          
 Sección tercera – Acuerdos de alcance parcial</article>
      <article number="ARTÍCULO 7" article_identifier="11025">Los acuerdos de alcance parcial son aquéllos en cuya
          celebración no participa la totalidad de los países miembros,
          y propenderán a crear las condiciones necesarias para
          profundizar el proceso de integración regional mediante su
          progresiva multilateralización.
          
            Los derechos y obligaciones que se establezcan en los
            acuerdos de alcance parcial regirán exclusivamente para los
            países miembros que los suscriban o que a ellos adhieran.</article>
      <article number="ARTÍCULO 8" article_identifier="11026">Los acuerdos de alcance parcial podrán ser comerciales, de
          complementación económica, agropecuarios, de promoción del
          comercio o adoptar otras modalidades de conformidad con el
          artículo 14 del presente Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 9" article_identifier="11027">Los acuerdos de alcance parcial se regirán por las siguientes
          normas generales:

           a) Deberán estar abiertos a la adhesión, previa negociación,
          de los demás países miembros;

           b) Deberán contener cláusulas que propicien la convergencia a
          fin de que sus beneficios alcancen a todos los países
          miembros;

           c) Podrán contener cláusulas que propicien la convergencia
          con otros países latinoamericanos, de conformidad con los
          mecanismos establecidos en el presente Tratado;

           d) Contendrán tratamientos diferenciales en función de las
          tres categorías de países reconocidas por el presente Tratado,
          cuyas formas de aplicación se determinarán en cada acuerdo,
          así como procedimientos de negociación para su revisión
          periódica a solicitud de cualquier país miembro que se
          considere perjudicado;

           e) La desgravación podrá efectuarse para los mismos productos
          o subpartidas arancelarias y sobre la base de una rebaja
          porcentual respecto de los gravámenes aplicados a la
          importación originaria de los países no participantes;

           f) Deberán tener un plazo mínimo de un año de duración; y

           g) Podrán contener, entre otras, normas específicas en
          materia de origen, cláusulas de salvaguardia, restricciones no
          arancelarias, retiro de concesiones, renegociación de
          concesiones, denuncia, coordinación y armonización de
          políticas. En el caso de que tales normas específicas no se
          hubieran adoptado, se tendrán en cuenta las disposiciones que
          establezcan los países miembros en las respectivas materias,
          con alcance general.</article>
      <article number="ARTÍCULO 10" article_identifier="11028">Los acuerdos comerciales tienen por finalidad exclusiva la
          promoción del comercio entre los países miembros, y se
          sujetarán a las normas específicas que se establezcan al
          efecto.</article>
      <article number="ARTÍCULO 11" article_identifier="11029">Los acuerdos de complementación económica tienen como
          objetivos, entre otros, promover el máximo aprovechamiento de
          los factores de la producción, estimular la complementación
          económica, asegurar condiciones equitativas de competencia,
          facilitar la concurrencia de los productos al mercado
          internacional e impulsar el desarrollo equilibrado y armónico
          de los países miembros.
          
            Estos acuerdos se sujetarán a las normas específicas que se
            establezcan al efecto.</article>
      <article number="ARTÍCULO 12" article_identifier="11030">Los acuerdos agropecuarios tienen por objeto fomentar y
          regular el comercio agropecuario intrarregional. Deben
          contemplar elementos de flexibilidad que tengan en cuenta las
          características socio-económicas de la producción de los
          países participantes. Estos acuerdos podrán estar referidos a
          productos específicos o a grupos de productos y podrán basarse
          en concesiones temporales, estacionales, por cupos o mixtas, o
          en contratos entre organismos estatales o paraestatales. Se
          sujetarán a las normas específicas que se establezcan al
          efecto.</article>
      <article number="ARTÍCULO 13" article_identifier="11031">Los acuerdos de promoción del comercio estarán referidos a
          materias no arancelarias y tenderán a promover las corrientes
          de comercio intrarregionales. Se sujetarán a las normas
          específicas que se establezcan al efecto.</article>
      <article number="ARTÍCULO 14" article_identifier="11032">Los países miembros podrán establecer, mediante las
          reglamentaciones correspondientes, normas específicas para la
          concertación de otras modalidades de acuerdos de alcance
          parcial.
          
            A ese efecto, tomarán en consideración, entre otras
            materias, la cooperación científica y tecnológica, la
            promoción del turismo y la preservación del medio ambiente.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO III" name="Sistema De Apoyo A Los Países De Menor Desarrollo Económico Relativo" chapter_identifier="1349">
      <article number="ARTÍCULO 15" article_identifier="11033">Los países miembros establecerán condiciones favorables para
          la participación de los países de menor desarrollo económico
          relativo en el proceso de integración económica, basándose en
          los principios de la no reciprocidad y de la cooperación
          comunitaria.</article>
      <article number="ARTÍCULO 16" article_identifier="11034">Con el propósito de asegurarles un tratamiento preferencial
          efectivo, los países miembros establecerán la apertura de los
          mercados, así como concertarán programas y otras modalidades
          específicas de cooperación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 17" article_identifier="11035">Las acciones en favor de los países de menor desarrollo
          económico relativo se concretarán a través de acuerdos de
          alcance regional y acuerdos de alcance parcial.
          
            A fin de asegurar la eficacia de tales acuerdos, los países
            miembros deberán formalizar normas negociadas vinculadas con
            la preservación de las preferencias, la eliminación de la
            restricciones no arancelarias y la aplicación de cláusulas
            de salvaguardia en casos justificados.
          
 Sección primera - Acuerdos de alcance regional</article>
      <article number="ARTÍCULO 18" article_identifier="11036">Los países miembros aprobarán sendas nóminas negociadas de
          productos preferentemente industriales, originarios de cada
          país de menor desarrollo económico relativo, para los cuales
          se acordará sin reciprocidad, la eliminación total de
          gravámenes aduaneros y demás restricciones por parte de todos
          los demás países de la Asociación.
          
            Los países miembros establecerán los procedimientos
            necesarios para lograr la ampliación progresiva de las
            respectivas nóminas de apertura, pudiendo realizar las
            negociaciones correspondientes cuando lo estimen
            conveniente.
          
            Asimismo, procurarán establecer mecanismos eficaces de
            compensación para los efectos negativos que incidan en el
            comercio intrarregional de los países de menor desarrollo
            económico relativo mediterráneos.
          
 Sección segunda – Acuerdos de alcance parcial</article>
      <article number="ARTÍCULO 19" article_identifier="11037">Los acuerdos de alcance parcial que negocien los países de
          menor desarrollo económico relativo con los demás países
          miembros, se ajustarán, en lo que sea pertinente, a las
          disposiciones previstas en los artículos 8 y 9 del presente
          Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 20" article_identifier="11038">A fin de promover una efectiva cooperación colectiva en favor
          de los países de menor desarrollo económico relativo, los
          países miembros negociarán con cada uno de ellos Programas
          Especiales de Cooperación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 21" article_identifier="11039">Los países miembros podrán establecer programas y acciones de
          cooperación en las áreas de preinversión, financiamiento y
          tecnología, destinados fundamentalmente a prestar apoyo a los
          países de menor desarrollo económico relativo y, entre ellos,
          especialmente a los países mediterráneos, para facilitar el
          aprovechamiento de las desgravaciones arancelarias.</article>
      <article number="ARTÍCULO 22" article_identifier="11040">Sin perjuicio de lo dispuesto en los artículos precedentes,
          podrán establecerse, dentro de los tratamientos a favor de los
          países de menor desarrollo económico relativo, acciones de
          cooperación colectiva y parcial, que contemplen mecanismos
          eficaces destinados a compensar la situación desventajosa que
          afrontan Bolivia y Paraguay por su mediterraneidad.
          
            Siempre que en la preferencia arancelaria regional a que se
            refiere el artículo 5 del presente Tratado se adopten
            criterios de gradualidad en el tiempo, se procurarán
            preservar los márgenes otorgados en favor de los países
            mediterráneos, mediante desgravaciones acumulativas.
          
            Asimismo, se procurarán establecer fórmulas de compensación
            tanto en la preferencia arancelaria regional, cuando ésta se
            profundice, como en los acuerdos de alcance regional y
            parcial.</article>
      <article number="ARTÍCULO 23" article_identifier="11041">Los países miembros procurarán otorgar facilidades para el
          establecimiento en sus territorios de zonas, depósitos o
          puertos francos y otras facilidades administrativas de
          tránsito internacional, en favor de los países mediterráneos.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO IV" name="Convergencia Y Cooperación Con Otros Países Y Áreas De Integración Económica De América Latina" chapter_identifier="1350">
      <article number="ARTÍCULO 24" article_identifier="11042">Los países miembros podrán establecer regímenes de asociación
          o de vinculación multilateral, que propicien la convergencia
          con otros países y áreas de integración económica de América
          Latina, incluyendo la posibilidad de convenir con dichos
          países o áreas el establecimiento de una preferencia
          arancelaria latinoamericana.

           Los países miembros reglamentarán oportunamente las
          características que deberán tener dichos regímenes.</article>
      <article number="ARTÍCULO 25" article_identifier="11043">Asimismo, los países miembros podrán concertar acuerdos de
          alcance parcial con otros países y áreas de integración
          económica de América Latina, de acuerdo con las diversas
          modalidades previstas en la sección tercera del capítulo II
          del presente Tratado, y en los términos de las respectivas
          disposiciones reglamentarias.

           Sin perjuicio de lo anterior, estos acuerdos se sujetarán a
          las siguientes normas:

           a) Las concesiones que otorguen los países miembros
          participantes, no se harán extensivas a los demás, salvo a los
          países de menor desarrollo económico relativo;

           b) Cuando un país miembro incluya productos ya negociados en
          acuerdos parciales con otros países miembros, las concesiones
          que otorgue podrán ser superiores a las convenidas con
          aquéllos, en cuyo caso se realizarán consultas con los países
          miembros afectados con el fin de encontrar soluciones
          mutuamente satisfactorias, salvo que en los acuerdos parciales
          respectivos se hayan pactado cláusulas de extensión automática
          o de renuncia a las preferencias incluidas en los acuerdos
          parciales a que se refiere el presente artículo; y

           c) Deberán ser apreciados multilateralmente por los países
          miembros en el seno del Comité a efectos de conocer el alcance
          de los acuerdos pactados y facilitar la participación de otros
          países miembros en los mismos.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO V" name="Cooperación Con Otras Áreas De Integración Económica" chapter_identifier="1351">
      <article number="ARTÍCULO 26" article_identifier="11044">Los países miembros realizarán las acciones necesarias para
          establecer y desarrollar vínculos de solidaridad y cooperación
          con otras áreas de integración fuera de América Latina,
          mediante la participación de la Asociación en los programas
          que se realicen a nivel internacional en materia de
          cooperación horizontal, en ejecución de los principios
          normativos y compromisos asumidos en el contexto de la
          Declaración y Plan de Acción para la obtención de un Nuevo
          Orden Económico Internacional y de la Carta de los Derechos y
          Deberes Económicos de los Estados.
          
            El Comité dictará las medidas adecuadas para facilitar el
            cumplimiento de los objetivos señalados.</article>
      <article number="ARTÍCULO 27" article_identifier="11045">Asimismo los países miembros podrán concertar acuerdos de
          alcance parcial con otros países en desarrollo o respectivas
          áreas de integración económica fuera de América Latina, de
          acuerdo con las diversas modalidades previstas en la sección
          tercera del capítulo II del presente Tratado, y en los
          términos de las respectivas disposiciones reglamentarias.
Sin perjuicio de lo anterior, estos acuerdos se sujetarán a las siguientes normas:

 a) Las concesiones que otorguen los países miembros participantes en ellos, no se harán extensivas a los demás, salvo a los países de menor desarrollo económico relativo;

 b) Cuando se incluyan productos ya negociados con otros países miembros en acuerdos de alcance parcial, las concesiones que se otorguen no podrán ser superiores a las convenidas con aquéllos, y si lo fueran se extenderán automáticamente a esos países; y

 c) Deberá declararse su compatibilidad con los compromisos contraídos por los países miembros en el marco del presente Tratado y de acuerdo con los literales a) y b) del presente artículo.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VI" name="Organización Institucional" chapter_identifier="1352">
      <article number="ARTÍCULO 28" article_identifier="11046">Los órganos políticos de la Asociación son:
          

           a) El Consejo de Ministros de Relaciones Exteriores
          (denominado en este Tratado “Consejo”);

           b) La Conferencia de Evaluación y Convergencia (denominada en
          este Tratado “Conferencia”); y

           c) El Comité de Representantes (denominado en este Tratado
          “Comité”).</article>
      <article number="ARTÍCULO 29" article_identifier="11047">El órgano técnico de la Asociación es la Secretaría General
          (denominada en este Tratado “Secretaría”).</article>
      <article number="ARTÍCULO 30" article_identifier="11048">El Consejo es el órgano supremo de la Asociación y adoptará
          las decisiones que correspondan a la conducción política
          superior del proceso de integración económica.
El Consejo tendrá las siguientes atribuciones:
 a) Dictar normas generales que tiendan al mejor cumplimiento de los objetivos de la Asociación, así como al desarrollo armónico del proceso de integración;

 b) Examinar el resultado de las tareas cumplidas por la Asociación;

 c) Adoptar medidas correctivas de alcance multilateral de acuerdo con las recomendaciones adoptadas por la Conferencia en los términos del artículo 33, literal a) del presente Tratado;

 d) Establecer las directivas a las cuales deberán ajustar sus labores los restantes órganos de la Asociación;

 e) Fijar las normas básicas que regulen las relaciones de la Asociación con otras asociaciones regionales, organismos o entidades internacionales;

 f) Revisar y actualizar las normas básicas que regulen los acuerdos de convergencia y cooperación con otros países en desarrollo y las respectivas áreas de integración económica;

 g) Tomar conocimiento de los asuntos que le hayan sido elevados por los otros órganos políticos y resolverlos;

 h) Delegar en los restantes órganos políticos la facultad de tomar decisiones en materias específicas destinadas a permitir el mejor cumplimiento de los objetivos de la Asociación;

 i) Aceptar la adhesión de nuevos países miembros;

 j) Acordar enmiendas y adiciones al Tratado en los términos del artículo 61;

 k) Designar al Secretario General; y

 l) Establecer su propio Reglamento.</article>
      <article number="ARTÍCULO 31" article_identifier="11049">El Consejo estará constituido por los Ministros de Relaciones
          Exteriores de los países miembros. Sin embargo, cuando en
          algunos de éstos la competencia de los asuntos de integración
          estuviera asignada a un Ministro o Secretario de Estado
          distinto al de Relaciones Exteriores, los países miembros
          podrán estar representados en el Consejo, con plenos poderes,
          por el Ministro o el Secretario respectivo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 32" article_identifier="11050">El Consejo sesionará y tomará decisiones con la presencia de
          la totalidad de los países miembros.
          
            El Consejo se reunirá por convocatoria del Comité.</article>
      <article number="ARTÍCULO 33" article_identifier="11051">La Conferencia tendrá las siguientes atribuciones:

           a) Examinar el funcionamiento del proceso de integración en
          todos sus aspectos, y la convergencia de los acuerdos de
          alcance parcial, a través de su multilateralización
          progresiva, así como recomendar al Consejo la adopción de
          medidas correctivas de alcance multilateral;

           b) Promover acciones de mayor alcance en materia de
          integración económica;

           c) Efectuar revisiones periódicas de la aplicación de los
          tratamientos diferenciales, que tengan en cuenta no sólo la
          evolución de la estructura económica de los países y
          consecuentemente su grado de desarrollo, sino también el
          aprovechamiento efectivo que hayan realizado los países
          beneficiarios del tratamiento diferencial aplicado, así como
          de los procedimientos que busquen el perfeccionamiento en la
          aplicación de dichos tratamientos;

           d) Evaluar los resultados del sistema de apoyo a los países
          de menor desarrollo económico relativo y adoptar medidas para
          su aplicación más efectiva;

           e) Realizar las negociaciones multilaterales para la fijación
          y profundización de la preferencia arancelaria regional;

           f) Propiciar la negociación y concertación de acuerdos de
          alcance regional en los que participen todos los países
          miembros y que se refieran a cualquier materia objeto del
          presente Tratado, conforme a lo dispuesto en el artículo 6;

           g) Cumplir con las tareas que le encomiende el Consejo;

           h) Encargar a la Secretaría los estudios que estime
          convenientes; e

           i) Aprobar su propio Reglamento.</article>
      <article number="ARTÍCULO 34" article_identifier="11052">La Conferencia estará integrada por Plenipotenciarios de los
          países miembros.
          
            La Conferencia se reunirá cada tres años en sesión ordinaria
            por convocatoria del Comité, y en las demás oportunidades en
            que éste la convoque en forma extraordinaria para tratar
            asuntos específicos de su competencia.
          
            La Conferencia sesionará y tomará decisiones con la
            presencia de todos los países miembros.</article>
      <article number="ARTÍCULO 35" article_identifier="11053">El Comité es el órgano permanente de la Asociación y tendrá
          las siguientes atribuciones y obligaciones:

           a) Promover la concertación de acuerdos de alcance regional,
          en los términos del artículo 6 del presente Tratado y, con ese
          fin, convocar reuniones gubernamentales por lo menos
          anualmente, con el objeto de:

           I) Dar continuidad a las actividades del nuevo proceso de
          integración;

           II) Evaluar y orientar el funcionamiento del proceso;

           III) Analizar y promover medidas para lograr mecanismos más
          avanzados de integración; y

           IV) Emprender negociaciones sectoriales o multisectoriales
          con la participación de todos los países miembros, para
          concertar acuerdos de alcance regional, referidos básicamente
          a desgravaciones arancelarias;

           b) Adoptar las medidas necesarias para la ejecución del
          presente Tratado y de todas sus normas complementarias;

           c) Reglamentar el presente Tratado;

           d) Cumplir con las tareas que le encomienden el Consejo y la
          Conferencia;

           e) Aprobar el programa anual de trabajos de la Asociación y
          su presupuesto anual;

           f) Fijar las contribuciones de los países miembros al
          presupuesto de la Asociación;

           g) Aprobar, a propuesta del Secretario General, la estructura
          de la Secretaría;

           h) Convocar al Consejo y a la Conferencia;

           i) Representar a la Asociación ante terceros países;

           j) Encomendar estudios a la Secretaría;

           k) Formular recomendaciones al Consejo y a la Conferencia;

           l) Presentar informes al Consejo acerca de sus actividades;

           m) Proponer fórmulas para resolver las cuestiones planteadas
          por los países miembros, cuando fuera alegada la inobservancia
          de algunas de las normas o principios del presente Tratado;

           n) Apreciar multilateralmente los acuerdos parciales que
          celebren los países en los términos del artículo 25 del
          presente Tratado;

           ñ) Declarar la compatibilidad de los acuerdos parciales que
          celebren los países miembros en los términos del artículo 27
          del presente Tratado;

           o) Crear órganos auxiliares;

           p) Aprobar su propio Reglamento; y

           q) Atender los asuntos de interés común que no sean de la
          competencia de los otros órganos de la Asociación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 36" article_identifier="11054">El Comité estará constituido por un Representante Permanente
          de cada país miembro con derecho a un voto.</article>
      <article number="ARTÍCULO 37" article_identifier="11055">El Comité sesionará y adoptará resoluciones con la presencia
          de Representantes de dos tercios de los países miembros.</article>
      <article number="ARTÍCULO 38" article_identifier="11056">La Secretaría será dirigida por un Secretario General y
          estará compuesta por personal técnico y administrativo.
          
            El Secretario General ejercerá su cargo por un período de
            tres años y podrá ser reelegido por otro período igual.
          
            El Secretario General se desempeñará en tal carácter con
            relación a todos los órganos políticos de la Asociación.
          La Secretaría tendrá las siguientes funciones y atribuciones:

 a) Formular propuestas a los órganos de la Asociación que corresponda, a través del Comité, orientadas a la mejor consecución de los objetivos y al cumplimiento de las funciones de la Asociación;

 b) Realizar los estudios necesarios para cumplir sus funciones técnicas y los que le fueren encomendados por el Consejo, la Conferencia y el Comité, y desarrollar las demás actividades previstas en el programa anual de trabajos;

 c) Realizar estudios y gestiones encaminadas a proponer a los países miembros, a través de sus Representaciones Permanentes, la concertación de acuerdos previstos por el presente Tratado dentro de las orientaciones fijadas por el Consejo y la Conferencia;

 d) Representar a la Asociación ante organismos y entidades internacionales de carácter económico con el objeto de tratar asuntos de interés común;

 e) Administrar el patrimonio de la Asociación y representarla, a ese efecto, en actos y contratos de derecho público y privado;

 f) Solicitar el asesoramiento técnico y la colaboración de personas y de organismos nacionales e internacionales;

 g) Proponer al Comité la creación de órganos auxiliares;

 h) Procesar y suministrar, en forma sistemática y actualizada, a los países miembros, las informaciones estadísticas y sobre regímenes de regulación del comercio exterior de los países miembros que faciliten la preparación y realización de negociaciones en los diversos mecanismos de la Asociación y el posterior aprovechamiento de las respectivas concesiones;

 i) Analizar por iniciativa propia, para todos los países, o a pedido del Comité, el cumplimiento de los compromisos convenidos y evaluar las disposiciones legales de los países miembros que alteren directa o indirectamente las concesiones pactadas;

 j) Convocar las reuniones de los órganos auxiliares no gubernamentales y coordinar su funcionamiento;

 k) Realizar evaluaciones periódicas de la marcha del proceso de integración y mantener un seguimiento permanente de las actividades emprendidas por la Asociación y de los compromisos de los acuerdos logrados en el marco de la misma;

 l) Organizar y poner en funcionamiento una Unidad de Promoción Económica para los países de menor desarrollo económico relativo y realizar gestiones para la obtención de recursos técnicos y financieros así como estudios y proyectos para el cumplimiento del programa de promoción. Elaborar, asimismo, un informe anual sobre el aprovechamiento efectuado del sistema de apoyo a los países de menor desarrollo económico relativo;

 m) Preparar el presupuesto de gastos de la Asociación, para su aprobación por el Comité, así como las ulteriores reformas que fueren necesarias;

 n)Preparar y presentar al Comité los proyectos de programas anuales de trabajo;

 ñ) Contratar, admitir y prescindir del personal técnico y administrativo, de acuerdo con las normas que reglamenten su estructura;

 o) Cumplir con lo solicitado por cualquiera de los órganos políticos de la Asociación; y

 p) Presentar anualmente al Comité un informe de los resultados de la aplicación del presente Tratado y de las disposiciones jurídicas que de él se deriven.</article>
      <article number="ARTÍCULO 39" article_identifier="11057">El Secretario General será designado por el Consejo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 40" article_identifier="11058">En el desempeño de sus funciones, el titular del órgano
          técnico, así como el personal técnico y administrativo, no
          solicitarán ni recibirán instrucciones de ningún Gobierno ni
          de entidades nacionales o internacionales. Se abstendrán de
          cualquier actitud incompatible con su calidad de funcionarios
          internacionales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 41" article_identifier="11059">Los países miembros se comprometen a respetar el carácter
          internacional de las funciones del Secretario General y del
          personal de la Secretaría o de sus expertos y consultores
          contratados, y a abstenerse de ejercer sobre ellos cualquier
          influencia en el desempeño de sus funciones.</article>
      <article number="ARTÍCULO 42" article_identifier="11060">Se establecerán órganos auxiliares de consulta, asesoramiento
          y apoyo técnico. En particular, uno integrado por funcionarios
          responsables de la política de integración de los países
          miembros.
          
            Se establecerán, asimismo, órganos auxiliares de carácter
            consultivo, integrados por representantes de los diversos
            sectores de la actividad económica de cada uno de los países
            miembros.</article>
      <article number="ARTÍCULO 43" article_identifier="11061">El Consejo, la Conferencia y el Comité adoptarán sus
          decisiones con el voto afirmativo de dos tercios de los países
          miembros.
Se exceptúan de esta norma general las decisiones sobre las siguientes materias, las cuales se aprobarán con los dos tercios de votos afirmativos y sin que haya voto negativo:

 a) Enmiendas o adiciones al presente Tratado;

 b) Adopción de las decisiones que correspondan a la conducción política superior del proceso de integración;

 c) Adopción de las decisiones que formalicen el resultado de las negociaciones multilaterales para la fijación y profundización de la preferencia arancelaria regional;

 d) Adopción de las decisiones encaminadas a multilateralizar a nivel regional los acuerdos de alcance parcial;

 e) Aceptación de la adhesión de nuevos países miembros;

 f) Reglamentación de las normas del Tratado;

 g) Determinación de los porcentajes de contribuciones de los países miembros al presupuesto de la Asociación;

 h) Adopción de medidas correctivas que surjan de las evaluaciones de la marcha del proceso de integración;

 i) Autorización de un plazo menor de cinco años, respecto de obligaciones, en caso de denuncia del Tratado;

 j) Adopción de las directivas a las cuales deberán ajustar sus labores los órganos de la Asociación; y

 k) Fijación de las normas básicas que regulen las relaciones de la Asociación con otras asociaciones regionales, organismos o entidades internacionales.
            La abstención no significará voto negativo. La ausencia en
            el momento de la votación se interpretará como abstención.
          
            El consejo podrá eliminar temas de esta lista de
            excepciones, con la aprobación de dos tercios de votos
            afirmativos y sin que haya voto negativo.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VII" name="Disposiciones Generales" chapter_identifier="1353">
      <article number="ARTÍCULO 44" article_identifier="11062">Las ventajas, favores, franquicias, inmunidades y privilegios
          que los países miembros apliquen a productos originarios de o
          destinados a cualquier otro país miembro o no miembro, por
          decisiones o acuerdos que no estén previstos en el presente
          Tratado o en el Acuerdo de Cartagena, serán inmediata e
          incondicionalmente extendidos a los restantes países miembros.</article>
      <article number="ARTÍCULO 45" article_identifier="11063">Las ventajas, favores, franquicias, inmunidades y privilegios
          ya concedidos o que se concedieren en virtud de convenios
          entre países miembros o entre éstos y terceros países, a fin
          de facilitar el tráfico fronterizo, regirán exclusivamente
          para los países que los suscriban o los hayan suscrito.</article>
      <article number="ARTÍCULO 46" article_identifier="11064">En materia de impuestos, tasas y otros gravámenes internos,
          los productos originarios del territorio de un país miembro
          gozarán en el territorio de los demás países miembros de un
          tratamiento no menos favorable al que se aplique a productos
          similares nacionales.
          
            Los países miembros adoptarán las providencias que, de
            conformidad con sus respectivas Constituciones Nacionales,
            sean necesarias para dar cumplimiento a la disposición
            precedente.</article>
      <article number="ARTÍCULO 47" article_identifier="11065">En el caso de productos incluidos en la preferencia
          arancelaria regional o en acuerdos de alcance regional o
          parcial, que no sean producidos o no se produzcan en
          cantidades sustanciales en su territorio, cada país miembro
          tratará de evitar que los tributos u otras medidas internas
          que se apliquen deriven en la anulación o reducción de
          cualquier concesión o ventaja obtenida por cualquier país
          miembro como resultado de las negociaciones respectivas.
          
            Si un país miembro se considera perjudicado por las medidas
            mencionadas en el párrafo anterior, podrá recurrir al Comité
            con el fin de que se examine la situación planteada y se
            formulen las recomendaciones que correspondan.</article>
      <article number="ARTÍCULO 48" article_identifier="11066">Los capitales procedentes de los países miembros de la
          Asociación gozarán en el territorio de los otros países
          miembros de un tratamiento no menos favorable que aquel que se
          concede a los capitales provenientes de cualquier otro país no
          miembro, sin perjuicio de las previsiones de los acuerdos que
          puedan celebrar en esta materia los países miembros, en los
          términos del presente Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 49" article_identifier="11067">Los países miembros podrán establecer normas complementarias
          de política comercial que regulen, entre otras materias, la
          aplicación de restricciones no arancelarias, el régimen de
          origen, la adopción de cláusulas de salvaguardia, los
          regímenes de fomento a las exportaciones y el tráfico
          fronterizo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 50" article_identifier="11068">Ninguna disposición del presente Tratado será interpretada
          como impedimento para la adopción y el cumplimiento de medidas
          destinadas a la:

           a) Protección de la moralidad pública;

           b) Aplicación de leyes y reglamentos de seguridad;

           c) Regulación de las importaciones o exportaciones de armas,
          municiones y otros materiales de guerra y, en circunstancias
          excepcionales, de todos los demás artículos militares;

           d) Protección de la vida y salud de las personas, los
          animales y los vegetales;

           e) Importación y exportación de oro y plata metálicos;

           f) Protección del patrimonio nacional de valor artístico,
          histórico o arqueológico; y

           g) Exportación, utilización y consumo de materiales
          nucleares, productos radiactivos o cualquier otro material
          utilizable en el desarrollo o aprovechamiento de la energía
          nuclear.</article>
      <article number="ARTÍCULO 51" article_identifier="11069">Los productos importados o exportados por un país miembro
          gozarán de libertad de tránsito dentro del territorio de los
          demás países miembros y estarán sujetos exclusivamente al pago
          de las tasas normalmente aplicables a las prestaciones de
          servicios.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO VIII" name="Personalidad Jurídica, Inmunidades Y Privilegios" chapter_identifier="1354">
      <article number="ARTÍCULO 52" article_identifier="11070">La Asociación gozará de completa personalidad jurídica y
          especialmente de capacidad para:

           a) Contratar;

           b) Adquirir los bienes muebles e inmuebles indispensables
          para la realización de sus objetivos y disponer de ellos;

           c) Demandar en juicio; y

           d) Conservar fondos en cualquier moneda y hacer las
          transferencias necesarias.</article>
      <article number="ARTÍCULO 53" article_identifier="11071">Los Representantes y demás funcionarios diplomáticos de los
          países miembros acreditados ante la Asociación, así como los
          funcionarios y asesores internacionales de la Asociación,
          gozarán en el territorio de los países miembros de las
          inmunidades y privilegios diplomáticos y demás, necesarios
          para el ejercicio de sus funciones.
          
            Los países miembros se comprometen a celebrar en el plazo
            más breve posible un acuerdo destinado a reglamentar los
            dispuesto en el párrafo anterior, en el cual se definirán
            dichos privilegios e inmunidades.
          
            La Asociación celebrará un acuerdo con el Gobierno de la
            República Oriental del Uruguay a efectos de precisar los
            privilegios e inmunidades de que gozarán dicha Asociación,
            sus órganos y sus funcionarios y asesores internacionales.</article>
      <article number="ARTÍCULO 54" article_identifier="11072">La personalidad jurídica de la Asociación Latinoamericana de
          Libre Comercio, establecida por el Tratado de Montevideo
          suscrito el 18 de febrero de 1960 continuará, para todos sus
          efectos, en la Asociación Latinoamericana de Integración. Por
          lo tanto, desde el momento en que entre en vigencia el
          presente Tratado, los derechos y obligaciones de la Asociación
          Latinoamericana de Libre Comercio corresponderán a la
          Asociación Latinoamericana de Integración.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO IX" name="Disposiciones Finales" chapter_identifier="1355">
      <article number="ARTÍCULO 55" article_identifier="11073">El presente Tratado no podrá ser firmado con reservas ni
          éstas podrán ser recibidas en ocasión de su ratificación o
          adhesión.</article>
      <article number="ARTÍCULO 56" article_identifier="11074">El presente Tratado será ratificado por los países
          signatarios en el más breve plazo posible.</article>
      <article number="ARTÍCULO 57" article_identifier="11075">El presente Tratado entrará en vigor treinta días después del
          depósito del tercer instrumento de ratificación con relación a
          los tres primeros países que lo ratifiquen. Para los demás
          signatarios, entrará en vigor el trigésimo día posterior al
          depósito del respectivo instrumento de ratificación, y en el
          orden en que fueran depositadas las ratificaciones.
          
            Los instrumentos de ratificación serán depositados ante el
            Gobierno de la República Oriental del Uruguay, el cual
            comunicará la fecha de depósito a los Gobiernos de los
            Estados que hayan firmado el presente Tratado y a los que en
            su caso hayan adherido.
          
            El Gobierno de la República Oriental del Uruguay notificará
            al Gobierno de cada uno de los Estados signatarios la fecha
            de la entrada en vigor del presente Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 58" article_identifier="11076">Después de su entrada en vigor el presente Tratado quedará
          abierto a la adhesión de aquellos países latinoamericanos que
          así lo soliciten. La aceptación de la adhesión será adoptada
          por el Consejo.
          
            El Tratado entrará en vigor para el país adherente treinta
            días después de la fecha de su admisión.
          
            Los países adherentes deberán poner en vigencia en esa fecha
            los compromisos derivados de la preferencia arancelaria
            regional y de los acuerdos de alcance regional que se
            hubieran celebrado a la fecha de la adhesión.</article>
      <article number="ARTÍCULO 59" article_identifier="11077">Las disposiciones del presente Tratado no afectarán los
          derechos y obligaciones resultantes de convenios suscritos por
          cualquiera de los países signatarios con anterioridad a su
          entrada en vigor.</article>
      <article number="ARTÍCULO 60" article_identifier="11078">Las disposiciones del presente Tratado no afectarán los
          derechos y obligaciones resultantes de convenios suscritos por
          cualquiera de los países signatarios entre su firma y el
          momento en que lo ratifique. Para los países que adhieran con
          posterioridad como miembros de la Asociación, las
          disposiciones de este artículo se refieren a los convenios
          suscritos con anterioridad a su incorporación.
          
            Cada país miembro tomará, sin embargo, las providencias
            necesarias para armonizar las disposiciones de los convenios
            vigentes con los objetivos del presente Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 61" article_identifier="11079">Los países miembros podrán introducir enmiendas o adiciones
          al presente Tratado, las que deberán ser formalizadas en
          protocolos que entrarán en vigor cuando hayan sido ratificados
          por todos los países miembros y depositados los respectivos
          instrumentos, salvo que en ellos se estableciere otro
          criterio.</article>
      <article number="ARTÍCULO 62" article_identifier="11080">El presente Tratado tendrá duración indefinida.</article>
      <article number="ARTÍCULO 63" article_identifier="11081">El país miembro que desee desligarse del presente Tratado
          deberá comunicar tal intención a los demás países miembros en
          una de las sesiones del Comité, efectuando la entrega formal
          del documento de la denuncia ante dicho órgano un año después
          de realizada la referida comunicación. Formalizada la denuncia
          cesarán automáticamente, para el Gobierno denunciante, los
          derechos y obligaciones que correspondan a su condición de
          país miembro.
          
            Sin perjuicio de lo anterior, los derechos y obligaciones
            emergentes de la preferencia arancelaria regional mantendrán
            su vigencia por cinco años más, salvo que en oportunidad de
            la denuncia los países miembros acuerden lo contrario. Este
            plazo se contará a partir de la fecha de la formalización de
            la denuncia.
          
            En lo referente a los derechos y obligaciones emergentes de
            acuerdos de alcance regional y parcial, la situación del
            país miembro denunciante deberá ajustarse a las normas
            específicas que se hubieren fijado en cada acuerdo. De no
            existir estas previsiones se aplicará la disposición general
            del párrafo anterior del presente artículo.</article>
      <article number="ARTÍCULO 64" article_identifier="11082">El presente Tratado se denominará Tratado de Montevideo 1980.</article>
    </chapter>
    <chapter number="CAPÍTULO X" name="Disposiciones Transitorias" chapter_identifier="1356">
      <article number="ARTÍCULO 65" article_identifier="11083">Hasta tanto todos los países signatarios hubieran ratificado
          el presente Tratado, a partir de su entrada en vigor por la
          ratificación de los primeros tres, se aplicarán a los países
          signatarios que no lo hubieran hecho aún, tanto en sus
          relaciones recíprocas como en las relaciones con los países
          signatarios ratificantes, las disposiciones de la estructura
          jurídica del Tratado de Montevideo de 18 de febrero de 1960,
          en lo que corresponda, y en particular las resoluciones
          adoptadas en la Reunión del Consejo de Ministros de la
          Asociación Latinoamericana de Libre Comercio celebrada el 12
          de agosto de 1980.
          
            Estas disposiciones no se continuarán aplicando a las
            relaciones entre los países signatarios que hubieran
            ratificado el presente Tratado y los que aún no lo hubieren
            hecho, a partir de un año de su entrada en vigor.</article>
      <article number="ARTÍCULO 66" article_identifier="11084">Los órganos de la Asociación Latinoamericana de Libre
          Comercio, establecidos por el Tratado de Montevideo de 18 de
          febrero de 1960, dejarán de existir a partir de la entrada en
          vigor del presente Tratado.</article>
      <article number="ARTÍCULO 67" article_identifier="11085">Los países signatarios no ratificantes podrán participar en
          los órganos de la Asociación con voz y voto, si les fuera
          posible o fuese de su interés, hasta tanto se opere la
          ratificación o se venza el plazo establecido en el segundo
          párrafo del artículo 65.</article>
      <article number="ARTÍCULO 68" article_identifier="11086">A los países signatarios que ratifiquen el presente Tratado
          después que éste haya entrado en vigor, les serán aplicables
          todas las disposiciones que hubieran aprobado hasta ese
          momento los órganos de la Asociación.</article>
      <article number="ARTÍCULO 69" article_identifier="11087">Las resoluciones aprobadas por el Consejo de Ministros de la
          Asociación Latinoamericana de Libre Comercio en su Reunión del
          12 de agosto de 1980 se incorporarán al ordenamiento jurídico
          del presente Tratado una vez que éste entre en vigor.</article>
    </chapter>
    <chapter name="Conclusion" chapter_identifier="1357">
      <article article_identifier="11088">HECHO en la ciudad de Montevideo a los doce días del mes de
            agosto del año mil novecientos ochenta, en un original en
            los idiomas español y portugués, siendo ambos textos
            igualmente válidos. El Gobierno de la República Oriental del
            Uruguay será el depositario del presente Tratado y enviará
            copia debidamente autenticada del mismo a los Gobiernos de
            los demás países signatarios y adherentes.
          
            Por el Gobierno de la República Argentina:
          
          Por el Gobierno de la República de Bolivia:
          
          Por el Gobierno de la República Federativa del Brasil:
          
            Por el Gobierno de la República de Colombia:
          
            Diego Uribe Vargas
          
            Por el Gobierno de la República de Chile:
          
            René Rojas Galdames
          
            Por el Gobierno de la República del Ecuador:
          
            Germánico Salgado
          
            Por el Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos:
          
            Jorge de la Vega Domínguez
          
            Por el Gobierno de la República del Paraguay:
          
            Alberto Nogués
          
            Por el Gobierno de la República del Perú:
          
            Javier Arias Stella
          
            Por el Gobierno de la República Oriental del Uruguay:
          
            Adolfo Folle Martínez
          
            Por el Gobierno de la República de Venezuela:
          
            Oswaldo Paez Pumar</article>
    </chapter>
  </body>
</treaty>
